<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="ddr-corr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr-corr-corbin">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance avec Henry et Stella Corbin (1931-1974)</title>
        <author>Rougemont, Denis de (1906-1985)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>[Source numérisée]</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1931" to="1974"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-1931">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_003.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1931, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>132 av. de Clamart
          <lb/>Issy (Seine)
          <lb/>[1931]</dateline>
        <salute>Cher Monsieur,</salute>
        <p>Vous souvenez-vous de notre trop brève conversation au retour de l’Oiseau Bleu ? Je serais très heureux de pouvoir la poursuivre lundi à 6 heures au Napoli, à Montparnasse (à côté du Select). Je vous ferais rencontrer un ami, [Ern] Adamov, qui est comme moi passionné de Kassner et avec lequel nous projetons de fonder une revue de philosophie poétique. Nous voudrions vous parler de Heidegger particulièrement.</p>
        <salute>J’espère beaucoup que vous pourrez venir à ce rendez-vous et vous prie de croire à mon souvenir très sympathique.<anchor xml:id="_GoBack"/></salute>
        <signed>Denis de Rougemont</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>P.-S. Si vous êtes empêché, voulez-vous me donner un autre rendez-vous jeudi ou vendredi ?</p>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-1931b">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_004.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1931, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Mardi après-midi
          <lb/>[1931]</dateline>
        <salute>Cher ami,</salute>
        <p>Je serai content de pouvoir me coucher tôt ce soir — suis éreinté. Venez <emph>vendredi</emph> vers 9 heures, car samedi je vais chez Puech.</p>
        <p>Il n’y a pas de « tentation » de littérature pour notre revue : elle sera poétique et philosophique mais pas <emph>technique</emph>. Une formule à créer, selon cette règle d’or : « Spiritualiser les corps et incorporer les esprits. » C’est ce double mouvement qui la définit.</p>
        <salute>À vendredi donc, sauf contre-ordre, et bien amicalement</salute>
        <signed>Votre
          <lb/>D. de Rougemont</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>P.-S. Demandez donc à Groethuysen s’il a traduit d’autres Kassner, et si les droits sont difficiles à obtenir, ou onéreux. Cela nous rendrait service. Merci.</p>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19331028">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_005.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1933-10-28, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Les Portes (île de Ré)
          <lb/>Charente Inf.
          <lb/>Le 28 octobre [1933]</dateline>
        <salute>Mon vieux, </salute>
        <p>J’aurais bien aimé te revoir avant notre départ, particulièrement au sujet de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>H. N</emph></ref>. J’ai proposé à Maury de le domicilier à <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/fv"><emph>Foi et Vie</emph></ref>. Maury dit qu’il ne peut pas, n’étant que locataire de la Société, introduire une autre revue dans la maison. Refus catégorique. Il ne reste donc qu’une solution : faire déposer les gros du stock à <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/fv"><emph>Foi et Vie</emph></ref> (en demandant à M<hi rend="sup">me</hi> Labeille, qui s’occupe du secrétariat, tous les matins avant 11 heures, où on peut déposer les ballots) ; donner pour adresse de la rédaction 19 rue de l’Odéon ; donner pour adresse des paiements la tienne, en nom propre, et préciser que les versements ne doivent être faits qu’à ton nom. Tout compte fait, c’est le plus commode pour toi. Tu pourras très bien aller à <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/fv"><emph>Foi et Vie</emph></ref> pour faire l’expédition des numéros 5 et 6 aux abonnés. Pour les demandes de numéros, qui arrivent très souvent, et les nouveaux abonnés, il suffira que tu aies chez toi une dizaine de numéros en dépôt. Tu recevras le courrier et les imprimés chez toi, et il te sera plus facile d’y répondre (c’est d’ailleurs fort peu de choses). Tu recevras aussi de temps en temps la visite d’un coureur de la Maison du Livre ou des Messageries Hachette. Il faudra le faire payer séance tenante, moyennant la réduction de 10 % ou 20 % <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_006.jpg/full/full/0/default.jpg"/> qu’on fait aux libraires-commissionnaires.</p>
        <p>Maintenant, il reste un certain nombre de numéros 2 à mon bureau rue Mabillon. Et j’ai mis dans un tiroir que Lauga t’indiquera tous les documents nécessaires à l’administration : cahiers d’abonnés, de services, comptes, dossiers.</p>
        <p>J’attends avec impatience les articles de Schmidt et le tien pour faire la maquette du n° 5 et l’envoyer à Constant. Il faudrait paraître en novembre et songer au numéro 6 sans retard, de façon à boucler notre année en janvier au plus tard.</p>
        <p>— La première semaine ici a été consacrée à notre installation et à des promenades et pêches. Maintenant, je me mets au travail. Il fait froid et assez vilain, mais je crois que ça va être dans l’ensemble, un bon hiver pour nous. J’ai l’impression de recommencer mes études, de ne pas savoir le quart de ce qu’il faudrait savoir pour écrire autant que je le fais. Je m’attelle aujourd’hui à <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/nlit/ddr19331230nlit">un grand article sur Barth pour les <emph>Nouvelles littéraires</emph></ref>. Le jour de mon départ, Martin du Gard m’a chargé d’une chronique mensuelle des livres protestants dans son canard. Il y sera question de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>Hic et Nunc</emph></ref> sous les prétextes les plus divers.</p>
        <p>Je me suis aussi enfoncé dans Descartes, et dans la réfutation de sa théodicée par Monsieur Maritain. Il résulte de tout cela que Descartes est le plus nuisible de nos auteurs, que Maritain l’a fort bien montré, mais qu’il paraît ignorer absolument le fait de la Révélation. Barth les met tous deux dans sa poche en un tournemain, lorsqu’il parle de l’argument ontologique. Tout de même, dans quel maquis de faux problèmes se débat la philosophie française ! Cela nous laisse espérer de beaux malentendus lors de la séance sur Barth chez Brunschvicg, le 23 décembre. Je serais content de placer à cette occasion quelques remarques sur St Anselme et ses commentateurs. — Et je vais ouvrir des perspectives nouvelles pour notre <emph>grande</emph> revue…</p>
        <p>Réponds-moi vite au sujet de l’adresse de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>H. N</emph></ref>. Et que ce soit oui et d’accord.</p>
        <salute>Toutes nos amitiés pour toi et Stella. Écris-moi bientôt !</salute>
        <signed>D. de Rougemont</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19331107">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-corbin/bpun-ddr1-id3086_005.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1933-11-07, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>19, rue de l’Odéon, VI<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>Le 7 novembre 1933</dateline>
        <salute>Très Cher,</salute>
        <p>Voici une réponse qui s’est fait attendre de longs jours ! Je n’ai pas reçu pourtant sans une grande joie ta lettre bourrée de nouvelles d’instructions, et j’ai hâte de savoir comment se poursuit votre acclimatation dans votre île, si tu peux travailler, si cela rend, comme se comporte la Nature, etc. — Je me réjouis de ta collaboration régulière aux <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/nlit"><emph>Nouvelles</emph></ref>. Enfin nous pouvons peut-être commencer à nous faire entendre, et pour toi c’est une excellente impulsion.</p>
        <p>Réglons tout de suite les questions administratives. Naturellement aucun obstacle pour l’adresse rue de l’Odéon, puisque les ballots peuvent arriver à <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/fv"><emph>Foi et Vie</emph></ref>. La correspondance arrive ici et les mandats à l’occasion, lesquels je te transmets de suite, car tu es trop au courant des pourparlers avec l’imprimeur pour ne pas continuer ainsi. Je sais trop que je m’embrouillerai, d’ailleurs tu conserves le soin de la composition des numéros. Donne-moi donc ton avis : il faut faire un nouveau tampon, afin de recouvrir les anciennes adresses du [3/4] que l’on peut encore envoyer. Quel modèle préconises-tu ? Je proposerai par exemple ceci : <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-corbin/bpun-ddr1-id3086_006.jp2/full/full/0/default.jpg"/></p>
        <p rend="center"/>
        <p rend="center">
          <emph>HIC et NUNC</emph>
        </p>
        <p rend="center">Cahiers périodiques</p>
        <p rend="center">~</p>
        <p rend="center">Secrétariat : M. H. Corbin</p>
        <p rend="center">19, rue de l’Odéon, VI<hi rend="sup">e</hi></p>
        <p rend="center"/>
        <p>Bon ! Mais ne crois-tu pas qu’il nous faudrait alors revenir à une intuition primitive, et puisqu’un nom doit figurer, que les autres y soient aussi ? Type de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><emph>L’Ordre nouveau</emph> </ref>: le nom du directeur et les noms du comité de rédaction ? Il me semble que cela serait beaucoup plus clair ainsi ? — Mon cher Directeur !</p>
        <p>Quant au 5, voilà. Schmitt est reparti à Warburg samedi dernier. La dernière quinzaine a été harassante pour lui, il a fait à peu près tous les ministères, et il n’y avait plus moyen de lui parler de cosmologie. Or j’avais absolument besoin de ses articles pour déterminer le mien. Il m’a donc promis de me les adresser de Warburg, pour que je te les adresse en même temps que le mien. Je pense que cela ne va pas tarder.</p>
        <p>Ta lettre m’a fait une très grande joie, car je découvrais entre les lignes de « longs projets et de vastes pensers ». — Ce que tu disais sur Descartes, parfaitement exact. Et si tu as des pressentiments sur notre « grande » Revue de plus tard, tu sais que l’on est là ! Mais pour le moment, il y a par exemple le D<hi rend="sup">r</hi> Dorten, la créature de Mangin, l’ancien chef du gouvernement séparatiste rhénan (<emph>sic</emph> !), qui se permet après-demain jeudi de faire à Pleyel une insolente conférence « De Luther à Hitler ! ». Le prix des places va même encore plus loin ! Il est scandaleux qu’une telle conférence puisse avoir lieu sans pouvoir être relevé par un bloc protestant uni, vigoureux, offensif. — Mais où sont-ils ? Pour nos étudiants en théologie, la théologie dont ils devaient vivre et <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-corbin/bpun-ddr1-id3086_007.jp2/full/full/0/default.jpg"/> et mourir est surtout la curieuse occupation de M. Will ou de M. Goguel. Mais on prétend être un pasteur, non un théologien. Qu’est-ce donc, que diable ! que d’être un pasteur ? Et nous avons des catéchumènes qui ignorent tout de l’histoire de la Réformation, pour qui le nom de protestant n’est qu’une appellation vague, parfois gênante, alors que cela devrait être pour nous la base fondamentale de la compréhension de notre existence ! Voilà ce que serait l’ontologie du protestant français ! si la théologie était enfin prise au sérieux. Et surtout dire à tous que ce n’est pas parce que l’on a un barthien en face de soi, qu’il faut tirer dessus, ou réciproquement. <emph>Viribus unitis</emph>. (Je fais exception pour les imbéciles, genre du revuiste de Kierkegaard dans le <emph>Christianisme social</emph>.) Ne crois-tu pas qu’il faudrait peut-être dire des choses comme ça dans le prochain <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>Hic et Nunc</emph></ref> ? Peut-être l’accrocherai-je à
          Théologie et culture, et porterai-je plus qu’avec l’analogie de l’être.</p>
        <p>Il m’est venu en pensée trois groupes de réflexions :</p>
        <p>1°/ C’est que l’Institut de coopération intellectuelle (re-<emph>sic</emph> !) aura peut-être dans <emph>x</emph> années établi ses documentations et ses dépouillements. Histoire, droit, géographie, sciences, sont les premiers servis. Est-ce que ce n’est pas nous qui dès maintenant devrions assumer la tâche d’Éphémérides théologiques (tout autre que les <emph>Annales de bibliographie théologique</emph> d’autrefois) où seraient dépouillées toutes les revues de théologie allemande, anglaise, américaines, etc. — C’est à la Fac. d’être le siège de cela (de créer ainsi chez elle des collections) et d’obtenir les envois des éditeurs. On saurait aussi <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-corbin/bpun-ddr1-id3086_008.jp2/full/full/0/default.jpg"/> ce qui se passe ; les efforts pourraient être stimulés, aiguillés, au lieu que tout croupisse dans l’insouciance.</p>
        <p>2°/ Je me lamente toujours, et nous l’avons tant fait ensemble : les murs se couvrent des affiches de rentrée de l’Institut catholique. Quand et comment la Fac. sortira-t-elle de son sommeil, et pourra-t-elle [crayonner] un enseignement religieux qui lui soit propre. Cela, hardiment confessionnel ! Si au fond je me suis, à mon insu peut-être, lassé, lassé de la Fédé., c’est que le mot « protestant n’y est que chuchoté. On est « chrétien » tout court, c’est-à-dire une idée de chrétien ? un chrétien sans Église ? Pourquoi pas alors être théosophe ? Ce qui importe ce ne sont pas des groupes nombreux ; non.</p>
        <p>3°/ Pourquoi nos <emph>hebdomadaires</emph> sont-ils tellement sucrés, édulcorés ? J’ai trouvé à la Bibliothèque la collection d’une journal d’autrefois qui s’appelait <emph>Le Protestant</emph>. Au moins, ce que l’on y disait portait sa marque d’origine, les gens pouvaient le réprouver ou y être gagnés, ils savaient à qui ils avaient affaire et qui « existait » là. Des fonds ! des fonds ! c’est entendu. Cela se trouve. Mais les hommes de cœur.</p>
        <p>Mon petit Denys, je te dévide tout cela avec précipitation. Rien de nouveau sur ce sujet en somme. Mais n’est-ce pas là en somme tout ce vers quoi converge notre effort ! Quand je parle de cela à mon beau-père, il est enthousiasmé. Peut-être se décidera-t-on à ébranler les portes.</p>
        <p><pb n="p. 5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-corbin/bpun-ddr1-id3086_009.jp2/full/full/0/default.jpg"/> J’ai pas mal travaillé ces temps-ci. J’ai attaqué l’énorme <emph>Historismus</emph> de Troeltsch. C’est indigeste, mais il faut avoir lu ça, c’est tout le drame qui s’y joue. Conversion (<emph>Wendung</emph>) ontologique et nouveau sentiment du temps, vont ensemble. C’est ce qu’il importe d’analyser. Le livre <emph>Glauben und Verstehen</emph> de Bultmann contient des choses splendides.</p>
        <p>Nous avons entendu la semaine dernière aux Champs-Élysées les chœurs (à voix égales) de la grande synagogue de Berlin. Polyphonie extraordinaire. 25 hommes chantant sans partition. Toute la notion du psaume là-dedans.</p>
        <p>Peut-être faut-il que je m’arrête ici. Donne bientôt d’autres <pb n="p. 6" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-corbin/bpun-ddr1-id3086_010.jp2/full/full/0/default.jpg"/> nouvelles. Veux-tu transmettre à Cigogne les amitiés de Stella avec mes propres hommages ? Comment vous trouvez-vous ? Souvent nous parlons de vous et nous tâchons de nous imaginer la vie de nos chers solitaires.</p>
        <p>Pensons-nous les uns les autres, cher Denys.</p>
        <salute>À quand ? — À toi du fond du cœur.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-193311">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_007.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1933-11, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Les Portes-en-Ré
          <lb/>Lundi
          <lb/>[Novembre 1933]</dateline>
        <salute>Mon vieux,</salute>
        <p>Roland est ici, et nous repartons avec lui demain. Nous serons tous les trois à Paris mercredi matin, Roland pour la journée seulement, nous pour plusieurs jours, si nous trouvons à nous loger. Il faut que l’on se voie tout de suite. Seras-tu libre dans la journée, ou mieux, le soir pour dîner ? Nous te donnerons un rendez-vous dès notre arrivée ou même passerons rue de l’Odéon avant 11 h.</p>
        <p>Nous pelons. Jézéquel est venu 2 jours, nous avons fait le projet du n° 6, ne voyant rien venir de Marburg<note place="bottom" resp="editor">Où Albert-Marie Schmidt occupait alors un poste de lecteur.</note>. Il y a des chances que le 6 paraisse avant le 5.</p>
        <p>Enfin, à après-demain tout ça. Merci pour ton mot et celui de Stella. Nous sommes bien contents de vous revoir. J’espère que vous ne quitterez pas Paris trop longtemps juste au moment où nous y sommes ?</p>
        <salute>Je te serre la pince affectueusement.</salute>
        <signed>Denis</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19340301">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_008.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1934-03-01, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>En route pour la Vendée
          <lb/>Le 1<hi rend="sup">er</hi> mars [1934]</dateline>
        <p>Mon vieux, j’aurais voulu t’écrire plus vite, après notre rapidissime entrevue à la gare, mais j’ai eu un travail énorme à faire d’urgence pour <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><emph>L’Ordre nouveau</emph></ref> (un exposé complet de la doctrine et un petit « dictionnaire philosophique ») si bien que je n’ai rien pu écrire d’autre depuis 10 jours.</p>
        <p>J’ai reçu le n° 5, qui me paraît assez bon dans l’ensemble, assez « centré » et propre à nous attirer les sympathies de beaucoup de « braves gens » que nos attaques et plaisanteries avaient un peu rebroussés. Le prochain numéro sera très différent et répondra mieux aux désirs d’un autre public, plus littéraire, et plus philosophique, — mais c’est de toi que cela dépend. Il faut que ce n° 6 paraisse avant un mois, c’est-à-dire avant les conférences de Barth. <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_009.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Tu sais que cela dépend uniquement de toi, les ¾ du numéro étant déjà écrits depuis longtemps déjà. Fais-nous quelque chose sur ce qui te plaira, si possible sur un sujet cadrant avec l’ensemble (« De la charité cosmique ») mais cela n’est pas du tout indispensable. 4 à 6 pages. Je prépare des traductions de Donne, de Paracelse et de Rilke, de quoi compléter le numéro au « prorata » des pages que tu laisseras libres. Peux-tu m’envoyer ton article avant 8 jours ? Songe à ce que ce serait que de sortir le dernier numéro de la première série juste au moment où <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>H. N.</emph></ref> sera mis en vedette par la présence de Barth.</p>
        <p>J’espère vivement qu’à ce moment-là, les 5 de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>H. N.</emph></ref> seront à Paris, et que nous pourrons avoir une bonne rencontre, — la première — <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_010.jpg/full/full/0/default.jpg"/> où nous verrions ce que nous avons à faire maintenant, et comment nous devons orienter la seconde série. Je suis plus que jamais persuadé de sa nécessité et de son utilité.</p>
        <p>Lauga m’écrit que Constant avait omis de mettre le n° 5 sous bandes. C’est idiot, et j’en suis bien fâché pour Stella, qui aura eu un gros surcoût de travail. J’y veillerai la prochaine fois. Ci-joint un nouvel abonnement. Avez-vous envoyé le numéro aux collaborateurs c’est-à-dire Pury, Jézéquel et Schmidt, qui ne sont pas « abonnés » ? On l’oublie facilement. Il faut aussi déposer 6 numéros chez Van den Berg, où ils se vendent bien.</p>
        <p>On disait à Genève que Gilson est en train de devenir <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_011.jpg/full/full/0/default.jpg"/> calviniste. A-t-il au moins reçu <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>H. N.</emph></ref> ? Ce serait une assez bonne recrue. Peux-tu aussi l’envoyer au professeur Theophil Spoerri, Université de Zurich. C’est un ami intime de Kassner, un barthien et un physiognomoniste distingué, que j’ai eu un grand plaisir à rencontrer à Genève.</p>
        <p>As-tu des nouvelles de Schmidt ? Maury m’a dit qu’il avait obtenu une bourse et qu’il passerait l’année prochaine à Paris. Ce serait une bonne chose pour nous. Si tu le vois un de ces jours, dis-lui que je vais lui écrire. Ses « thèses sur l’amour du prochain » n’ont pas pu passer dans le numéro 5, faute de place d’abord, et aussi parce qu’elles répétaient exactement l’article de Roland. (Un chef-d’œuvre, je trouve.)</p>
        <p>Il faut que je termine, il est tard, et je dois me lever à 5 heures demain pour aller en Vendée parler de Lénine (cours ruraux).</p>
        <p>Toutes mes amitiés à Stella et toi. J’ai hâte qu’on se revoie un peu tranquillement.</p>
        <salute>Ton fidèle</salute>
        <signed>D. de Rgt</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19340319">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_012.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1934-03-19, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Les Portes
          <lb/>Le 19 mars 1934</dateline>
        <salute>Cher vieux,</salute>
        <p>Ton silence devient catastrophique. D’autre part, mon silence vis-à-vis de Stella est coupable, et je m’en excuse vivement. J’aurais dû lui répondre d’autant plus vite que c’est très simple : si le chèque que Lauga lui a remis est à son nom, elle peut le toucher sur simple présentation d’une pièce d’identité (ou même pas) à la banque. Le fisc n’a rien à voir dans des opérations de ce genre. Le seul ennui serait si le chèque était au nom de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>Hic et Nunc</emph></ref>. Dans ce cas, il faut que Lauga le touche, comme auparavant, puisque le numéro de compte de chèques est le sien. Mais si le chèque est endossé par Stella, tout va bien.</p>
        <p>Maintenant ton article. Tu sais que je l’attends depuis novembre 1933 ; que pour toi nous avons reculé ce numéro « cosmique », et fait un autre numéro, un peu improvisé, pour <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_013.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que tu aies le temps de faire un article. Mais voilà que l’extrême limite est atteinte : si je ne reçois pas ton article avant 3 jours, le numéro 6 ne pourra pas paraître pour la semaine Barth, et nous perdrons une occasion <emph>unique</emph> de faire une série d’abonnés pour la seconde série. Il y a un intérêt <emph>matériel</emph> énorme à ce que le 6 paraisse entre le 7 et le 15 avril. Schmidt et moi avons écrit nos articles en novembre-décembre, tout est prêt, il ne manque que tes 5 ou 6 pages. Dois-je les remplacer par des textes traduits ou cités, ou bien peux-tu me l’envoyer d’ici jeudi <emph>au plus tard</emph> ? Je te supplie à deux genoux de me répondre par retour du courrier. Songe que voici deux numéros retardés en ton honneur, et que nous avons tous fait pas mal de sacrifices, jusqu’ici, pour arriver à pondre nos articles de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>H &amp; N</emph>.</ref> en dehors de notre travail ordinaire.</p>
        <p>Excuse cette lettre comminatoire, et surtout réponds-y ! On se réjouit beaucoup de vous revoir bientôt.</p>
        <salute>Amitiés.</salute>
        <signed>Denis</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19340713">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_014.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1934-07-13, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Les Portes-en-Ré
          <lb/>Le 13 juillet [1934]</dateline>
        <salute>Très cher,</salute>
        <p>Je suis bien en retard pour te remercier de m’avoir envoyé ton article des <emph>Recherches</emph>. Je l’ai lu longuement, copieusement annoté, et j’espère, assimilé. C’est le premier exposé important et approfondi que nous ayons, en français, de quelques points de fondamentaux de « nos » idées. Et tu l’as entrepris avec une poigne que j’aime. Je t’en reparlerai en détail, quand j’aurai récupéré mon exemplaire, prêté à Maury. J’ai une ou deux questions à te poser. Et je te proposerai aussi quelques développements, pour <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>H. &amp; N.</emph></ref> par exemple. La distinction que tu établis entre Histoire et Évolution me paraît capitale pour critiquer les pires hérésies politico-économiques de notre temps, marxisme, etc. Il y a encore beaucoup de choses à en tirer, et pour ma part, j’en fais mon profit dans ce que j’écris actuellement.</p>
        <p>Serais-tu assez gentil pour faire cadeau à Jézéquel d’un tirage à part ? Il est très emballé par les premières pages qu’il a lues, et trouve que c’est la meilleure chose qu’il ait lue de toi.</p>
        <p>Je viens de corriger les épreuves du numéro 7 de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>H. &amp; N</emph>.</ref> Il contient, outre un <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_015.jpg/full/full/0/default.jpg"/> éditorial de ton serviteur et des thèses sur les sacrements, un bon article de Quervain sur le Baptême, une « Note sur la dignité du communiant » de Pury, et « Le mystère des Trois Nuits » de Schmidt, sur le sens de la Cène. J’y ai ajouté un vocabulaire en collaboration avec Jezequel, et des citations catholiques exhilarantes. L’emploi du mot « papiste » toutes les 2 pages indiquera je l’espère notre changement de front, et satisfera Barth.</p>
        <p>Nous sommes ici en plein désordre de départ, et je t’écris au milieu de piles de livres et de manuscrits à emballer. Nous venons de passer 10 jours à Courlay, et serons dès dimanche à Moncoutant. J’espère vivement qu’on pourra se voir vers le 28 juillet-1<hi rend="sup">er</hi> août à Paris, nous y passerons 3 jours. Quand prends-tu tes vacances ?</p>
        <p>Excuse-moi de ne pas t’en écrire plus long aujourd’hui, je n’ai plus mes esprits dans cette bagarre d’emballage compliquée d’une belle-famille qui bouleverse notre chère solitude. T’ai-je dit que nous passerons l’hiver prochain à Anduze ? La belle-mère de Maury nous prête sa maison. Nous aurons chaud, et je traduirai la <emph>Dogmatik</emph>.</p>
        <p>Toutes nos amitiés affectueuses à vous deux, et donnez-nous de vos nouvelles à Moncoutant. Il faut absolument qu’on se revoie cet été.</p>
        <signed>Denis de Rgt.</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>P.-S. Pourriez-vous envoyer un <emph>n° 6</emph> à</p>
        <dateline>M. P. Leiris
          <lb/>Château de l’Hautil
          <lb/><emph>Triel</emph> (S &amp; O.)</dateline>
        <p>(contre remboursement)</p>
        <p>Combien y a-t-il de réabonnements ?</p>
        <p>Il faudra envoyer le n° 7 à tous les anciens, et on mettra une formule de paiement dans le 8.</p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19341021">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_016.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1934-10-21, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Anduze (Gard)
          <lb/>Le 21 octobre 1934</dateline>
        <salute>Cher vieux,</salute>
        <p>Je t’écris quelques lignes pour t’avertir de l’arrivée imminente du numéro 8 à la rue Madame. Tu verras que c’est un fort numéro de 46 pages. Le prochain sera un n° 9-10. Ainsi il y aura le bon poids, en deux fois. Cela fera je pense 3 centimes de port. (À vérifier.) — Combien d’abonnements sont-ils rentrés ? Ne faudrait-il pas joindre à l’exemplaire des abonnés non renouvelés une formule de paiement, pour leur faire comprendre ? Je vous laisse juges, Stella et toi.</p>
        <p>À quoi en es-tu de ton étude sur les anges ? J’aimerais réunir tous les manuscrits pour le 15 novembre <emph>au plus tard</emph>, afin que le n° 9-10 paraisse à temps pour Noël (vers le 15 décembre). Songez-y sérieusement. Tu peux disposer du nombre de pages qui te chanteras, entre 5 et 12.</p>
        <p>Nous avons beaucoup regretté votre départ prématuré de Pontigny, les deux derniers jours ayant été les plus animés et passionnants. Et <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_017.jpg/full/full/0/default.jpg"/> j’ai l’impression que nous nous sommes si peu vus ! Mais c’est toujours comme ça, dans ces réunions trop nombreuses et hétérogènes. Écris-moi bientôt la lettre que Stella me faisait espérer, et dis-moi à quoi tu travailles.</p>
        <p>Ma <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1934polpers"><emph>Politique de la personne</emph></ref> va paraître dans dix jours à « Je sers ». Quant à la « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr/ddr193412espr_p368">Définition de la Personne</ref> », elle a fait l’objet d’une discussion vive au groupe philosophique d’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref>, avec Berdiaev, Marcel et « le remplaçant de Scheler » (?). Elle paraîtra en décembre dans <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref>, suivi de commentaires et discussions de plusieurs jeunes philosophes. Les premières objections que m’a transmises Mounier sont intéressantes, mais je crois, facilement réfutables. Tout tourne, comme tu me le faisais remarquer, autour de l’<emph>esse in actu</emph>, que les catholiques ont de la peine à concevoir. J’aurai peut-être quelques questions à te poser, dès que les objections me seront communiquées. Il me paraît essentiel, en tout cas, que cette « définition » vienne de nous, sinon les humanistes (Dandieu) ou les thomistes ne manqueraient pas de la tirer à eux et de prendre leur copyright.</p>
        <p>Pour la facture <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>Hic et Nunc</emph></ref> payable fin octobre, j’ai besoin de savoir exactement combien vous avez en caisse, Lauga et toi, à ce jour. J’ai ici environ 150 francs. Le reste sera versé par Roland. Je lui écrirai au reçu de ta réponse.</p>
        <salute>Affectueusement à vous deux</salute>
        <signed>Denis de Rougemont</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19341121">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_018.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1934-11-21, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Anduze (Gard)
          <lb/>Le 21 novembre 1934</dateline>
        <salute>Lieber Heinrich !</salute>
        <p>Je ne saurai bientôt plus ma langue maternelle, je rêve en allemand, je pense à la manière de Barth, et je suis plein d’expressions genre « insofern », « ab solcher », etc. La traduction marche bien, et j’assure déjà la propagande pour la vente future. J’ai fait avant-hier un travail sur Barth et l’Hérésie pour une pastorale régionale, et bataillé ferme, deux heures durant, avec de braves défenseurs de l’humanisme pieux. Le 4 décembre, je dois soutenir la contradiction contre Clavien, qui présentera une étude sur B. à l’assemblée des « Pasteurs libéraux » (!?!) à Nîmes. Pense à moi ! Merci pour tes précisions sur existential-existentiel. Il faudra en effet rédiger quelques notes au bas des pages.</p>
        <p>J’ai un conseil d’un autre ordre à te demander. Wahl m’a écrit pour m’annoncer qu’il y aurait de la place pour moi dans le prochain volume des <emph>Recherches</emph>. Mais le délai (fin décembre) est court, et je n’ai rien de prêt. D’autre part il m’annonçait une lettre de Koyré, qui ne vient pas. J’ai un tas de notes qui pourraient servir à une <emph>Introduction à la Physiognomonie</emph>. Mais je ne [me] mettrai pas à ce travail sans ton avis préalable. Je ne sais pas du tout si des préoccupations de ce genre peuvent plaire à Koyré et Puech. Voici les grandes lignes de mon essai.</p>
        <p>1. Les seuls philosophes qui aient fait de la physiognomonie ont été ceux qui disposaient d’un schéma fixe et clair des relations esprit-corps et de leurs correspondances cosmiques (Aristote, quelques renaissants, puis le spiritualiste-moraliste Lavater). Le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> a laissé tomber ça, à cause du parallélisme <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_019.jpg/full/full/0/default.jpg"/> d’une part (à la fin du siècle), à cause surtout de son obsession des sciences « exactes ». Ni le matérialisme pur, ni le spiritualisme pur, ni aucun rationalisme ne peuvent fonder une physiognomonie.</p>
        <p>2. Par contre, un personnalisme tel que je le définis (personne = incarnation de la parole adressée à tel individu) non seulement fonde une physiognomonie mais encore la postule, comme un cas privilégié (vérifications).</p>
        <p>3. Examen du caractère scientifique de la physiognomonie. Mêmes restrictions pour la théologie (cf. discussion de Scholz par Barth).</p>
        <p>4. Principaux problèmes de la physiognomonie</p>
        <p rend="lmarg1">a) théorie de la <emph>forme</emph> (d’après Kassner, Goethe, etc.)</p>
        <p rend="lmarg1">b) théorie de la <emph>vision</emph></p>
        <p rend="lmarg1">c) moyens de connaissance : <emph>imagination</emph> de la forme opposée à analyse [morale]<note place="bottom" resp="editor">La lettre est perforée à cette endroit.</note> (Klages)</p>
        <p rend="lmarg1">d) « dichotomie » de la natura naturans et de la natura naturata</p>
        <p rend="lmarg1">e) examen des « <emph>tensions</emph> » qui bâtissent un visage</p>
        <p>Élargissement de la méthode à la critique artistique (critique de la création en général).</p>
        <p>Ouf ! Que d’ambitions ! Et tout ça indiqué en 20-30 pages. Je n’ai d’ailleurs qu’à puiser dans ma <ref><emph>Vision physionomique du monde</emph></ref> déjà écrite, mais assez dépourvue d’armature philosophique. — Dis-moi simplement si cela peut intéresser les <emph>Recherches</emph>, telles que tu les connais.</p>
        <p>Maintenant, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>Hic et Nunc</emph></ref>. Je conçois que ton angélologie ne naisse pas tout armée de ton cerveau. Mais le numéro sur la théologie naturelle demandera lui aussi une longue préparation. Or je voudrais sortir un numéro pour Noël. Alors ? Faut-il reprendre le projet d’un numéro sur le mariage et l’amour ? J’ai un bel article de Montmollin, des notes de moi. C’est un début. Il s’agirait surtout de <emph>poser</emph> des questions, ce qui va plus vite que de les résoudre, bien sûr. Veux-tu en parler à Schmidt ?</p>
        <p>À quoi en sont les abonnements ? Avez-vous envoyé des rappels ? Aurons-nous de quoi payer le prochain ?</p>
        <p>Nous aurons les Jezequel en séjour à partir de demain. Il fait superbe mais froid. Tout va bien, tout est calme. — Oui, fais cet article au sujet de de Man. (Je viens de recevoir un mot très gentil de lui au sujet de mon livre.) Tu sais que Sombart soutient une thèse exactement inverse de celle de Weber.</p>
        <p>Au revoir cher vieux. Excuse-moi de t’embêter avec cette histoire des <emph>Recherches</emph>, mais tu es le seul à pouvoir me conseiller. Tous mes messages affectueux à vous deux.</p>
        <salute>Grüss Gott !</salute>
        <signed>Denis</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19350331">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_020.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1935-03-31, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Anduze (Gard)
          <lb/>Le 31 mars 1935</dateline>
        <salute>Cher Henry,</salute>
        <p>J’ai sans doute été un peu vif dans ma dernière lettre : veuille mettre ce qu’il y avait d’excessif dans mes reproches sur le compte de ma nervosité accidentelle, conséquence de l’incertitude dans laquelle me laissaient les personnages qui disposent de mon sort matériel. Pour le reste, songe un peu à ma situation de rédacteur « central » de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>Hic et Nunc</emph></ref>, laissé pendant des mois sans manuscrits et sans nouvelles de ses amis, et recevant des réclamations, parfois aigres, de gens qui le tiennent pour responsable de ce marasme. J’ai un peu tempêté, et le seul résultat a été que j’ai reçu un article de Pury et une promesse d’article de Schmidt. C’est maigre. Voici, tranquillement exposé, ce que je voulais dire : « Le zèle de Ta maison » ne nous dévore plus. L’esprit de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>H. &amp; N.</emph></ref> n’est plus ce qu’il a été. Et ce marasme survient au moment précis où nous mordons sur la mentalité protestante, et où les catholiques dressent l’oreille. Tu auras vu le numéro du 10 février de la <emph>Vie intellectuelle</emph> : <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>H. &amp; N.</emph></ref> y figure bel et bien comme la manifestation la plus importante de la pensée réformée actuelle, en France. On attend nos numéros pour y répondre. Et depuis six mois nous nous taisons. Or 1° il faudrait répondre à ce numéro des Dominicains. 2° il faudrait reprendre la discussion de la Société de Philosophie sur Barth 3° il faudrait démolir Wilfred Monod<note place="bottom" resp="editor">On pourra lire à cet égard « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn/ddr193505hn_p159">Soirée chez Nicodème</ref> », dans la livraison de mai 1935 d’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>Hic et Nunc</emph></ref>.</note> 4° il faudrait s’expliquer sur la théologie naturelle 5° sur les catéchismes 6° sur la
          confession de foi, question la plus brûlante pour nos églises. Et nous nous taisons. Obstinément. Raison alléguée : autre chose à faire. <emph>Inde ira</emph>.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_021.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Tu as sans doute lu le compte rendu de la séance Barth chez les philosophes. Ne pourrais-tu pas faire quelque chose pour répondre à Marcel d’une part, à Blondel de l’autre, quitte à les opposer l’un à l’autre, la « question préalable » de Marcel me paraissant à certains égards ruineuse pour le catholicisme et pour Blondel en particulier ? Blondel reprend trop naïvement l’argument de Nicodème « Comment l’homme peut-il recevoir un contenu incommensurable avec lui ? » (p. 218). Il faudrait lui expliquer que certains Pères de l’Église auraient bien rigolé à l’entendre, lui le « docteur en Roumanie », et « qui ne sait pas ces choses… » Par ailleurs, il y aurait lieu de corriger un peu ce que dit Maury quant au refus de la philosophie par Barth. Il a l’air d’en faire une proposition constructive de la théologie. Barth ne refuse que « l’autorité décisive » des critères philosophiques ; il considère la théologie comme une critique de ces critères, non pas comme leur négation. Maury a pris tellement de précautions contre des questions qu’il redoutait, que ces précautions mêmes sont devenues l’objet du débat, et cela a gauchi toute la discussion, me semble-t-il.</p>
        <p>Je voudrais que notre prochain cahier (n° 11) soit consacré à une discussion générale avec les catholiques. J’ai fait <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn/ddr193601hn">un article au sujet d’une page de Bossuet</ref>, dans laquelle il loue l’Église de ce qu’elle a le pouvoir de contredire l’Évangile, « parce qu’elle sait le secret de Jésus-Christ ». Tu devrais bien faire une réponse à Marcel et Blondel, et leur demander explicitement ce qu’ils font de la révélation scripturaire. On pourrait aussi répondre aux Dominicains, et surtout pour une série de <emph>questions</emph> auxquelles les catholiques ne répondent jamais. Qu’en dis-tu ?</p>
        <p>As-tu vu que le pasteur luthérien Bouyer proteste contre l’absence de croix et surtout de crucifix ! dans les temples réformés ? Qu’en penseras-tu, ô luthérien !?</p>
        <p><ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> publiera en mai un débat entre Maritain et moi sur la mortalité de l’âme<note place="bottom" resp="editor">Projet resté sans suite.</note>. Je suis bien curieux de savoir ce que M. pourra opposer à l’épître à Timothée : « Dieu seul possède l’immortalité. » N’ont-ils qu’une foi toute « platonique » ?</p>
        <salute>Réfléchis à ma proposition et parles-en à Schmidt dès que tu pourras. Et écris-moi bientôt, pour me réconforter dans ma détresse rédactoriale et dans mon amitié fidèle.</salute>
        <signed>Denis de Rougemont</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19361225">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_022.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1936-12-25, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Noël 1936</dateline>
        <p>Cher vieux voisin invisible,</p>
        <p>Ta lettre m’a fait un bien grand plaisir. Et je comptais bien faire un saut chez vous avant ce Noël, mais au lieu de cela j’ai dû travailler tous les soirs jusqu’à 2 ou 3 heures, et ce n’est qu’hier que je suis venu à bout du gros de l’ouvrage. En janvier, je serai plus libre. Il faut absolument que vous veniez un dimanche voir notre installation, notre petit « vainqueur », et que nous parlions de cent-mille choses. Nous partons demain pour 3-4 jours, mais ensuite, vous êtes sûrs de nous trouver toujours chez nous le dimanche. D’ailleurs j’espère passer auparavant rue de l’Odéon.</p>
        <p>On me dit que tu as rapporté de Berlin un volumineux Hamann. Je brûle de le lire. Où paraîtra-t-il ? Quand ? — Et il y a l’Allemagne, et tout le reste…</p>
        <salute>Ce petit mot n’était que pour excuser mon silence, vous dire qu’on se réjouit de vous revoir, et vous apporter nos vœux de fidèle amitié. À bientôt !</salute>
        <signed>Denis de Rgt</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-193809">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_002.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1938-09, Denis et Simonne de Rougemont à Henry et Stella Corbin</head>
        <dateline>[Venise, septembre 1938]</dateline>
        <salute>Chers amis,</salute>
        <p>Après Tristan, la ville où Wagner l’écrivit. Mais c’est bien moins romantique que ducal, vivaldien, fort et gracieux. Je suis ivre de vacances, et d’inactualités éternelles.</p>
        <p>Nous rentrons à Paris à la fin du mois.</p>
        <salute>Mille amitiés.</salute>
        <signed>Denis et Cigogne de Rougemont</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19381228">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_023.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1938-12-28, Denis et Simonne de Rougemont à Henry et Stella Corbin</head>
        <dateline>La Celle
          <lb/>Le 28 décembre 1938</dateline>
        <salute>Chers amis,</salute>
        <p>D’abord il n’y a rien à réparer, grands dieux, sinon que vous n’avez pas entendu nos chants de Erlebach (<num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>) qui font le plus beau disque in the world, mais ce sera pour la prochaine fois.</p>
        <p>Deuxio : il nous est difficile de venir vendredi, rapport à mon metteur en scène. La semaine prochaine s’annonce meilleure. Roland sera à Bièvres du mardi au vendredi. Peut-être pourrait-on se réunir avec lui vendredi prochain ? J’espère que vous n’avez pas déjà convié Rollier ou d’autres ? Klossowski en tout cas est absent jusqu’au 9 janvier.</p>
        <p><ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939nf">Ma pièce</ref> est terminée en principe, mais je vais avoir des séances douloureuses avec le metteur en scène, qui m’obligera sans doute à refaire beaucoup de scènes, et le temps presse.</p>
        <salute>Que ce petit mot vous apporte nos vœux les plus chaleureux pour 1939. Nous vous saluons d’un saint baiser !</salute>
        <signed>Denis &amp; Cigogne</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19390320">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_026.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1939-03-20, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>La Celle
          <lb/>Lundi 20 mars 1939</dateline>
        <salute>Cher ami,</salute>
        <p>Un mot seulement pour te demander si tu es toujours disposé à écrire une <emph>Histoire de l’islam</emph> dans la collection « Religions » de Fayard. La décision doit être prise un de ces jours. Je te rappelle que c’est très payé (25 000 environ, peut-être plus si le livre se vend bien), et qu’il faudrait un volume de 300-350 pages, à la fois sérieux et accessible au grand public. Réponds-moi vite un mot, pour que je puisse fixer Fayard.</p>
        <p>Et merci pour Hamann et l’Arabe magnifique, tous deux philosophes-prophètes comme nous devrions tous l’être.</p>
        <p>Que devenez-vous ? On ne se voit plus. J’ai été grippé, je suis surchargé, et n’ai pu revenir à ton cours, dont je me promettais beaucoup « d’instruction ». Il faudra aussi que nous croisions le fer au sujet de mon <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939ao"><emph>Amour</emph></ref> ! Les « spécialistes » sont en ébullition : pas deux d’accord avec moi… ni entre eux ! Madame Lot-Borodine se distingue par une « passion » agressive — et mal informée, ce qui me déçoit. À Zurich, le prof. de langues romanes a fait 2 séminaires sur le bouquin.</p>
        <p>Je voudrais déclencher une campagne sur le slogan : <ref target="../articles/ddr19390401nc%5D">« Hitler hors la loi »</ref><note place="bottom" resp="editor">Titre d’<ref>un article paru dans les <emph>Nouveaux Cahiers</emph> le 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1939</ref>.</note>. D’accord ?</p>
        <salute>Bien affectueusement.</salute>
        <signed>D. de Rougemont</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19390328">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-corbin/bpun-ddr1-id0061_011.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1939-03-28, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Le 28 mars 1939<note place="bottom">Cette carte porte l’adresse tracée « Monsieur / Denis de Rougemont / La Petite Chataignerie / <hi rend="u">La Celle-St-Cloud</hi> », réorientée vers « <hi rend="u">Areuse</hi> / <hi rend="u">Neuchâtel</hi> / <hi rend="u">Suisse</hi> ».</note></dateline>
        <salute>Cher vieux Denis,</salute>
        <p>Excuse-moi d’avoir laissé passer tous ces longs jours avant de répondre à ta lettre. Nous comptions monter à la Celle dimanche dernier, mais ça n’a pas marché. Naturellement oui, toujours entendu pour le projet Fayard. Mais il faut parler ensemble, faire quelque chose de neuf, ne pas recommencer toujours les mêmes vieilles histoires. Nous avions émis déjà quelques idées.</p>
        <p>Écoute, voulez-vous venir dîner <hi rend="u">vendredi prochain</hi> 31 mars ? On vous attendra à 19 h ½ (= 7 h 30). On ne sera que tous les quatre, pour bavarder dans tous les sens et vous laisser toute liberté pour votre train. — On parlera de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939ao">ton livre plein de verve</ref>. Je me réjouis du malheur des « histôriens », et ce ne sont pas tes démonstrations historiques qui à leur tour me gênent. Seulement, c’est très net. Je suis alors un cathare, un manichéen, etc. Quant à Tristan, mon vieux, non ! Je n’ai jamais douté de lui, et quant à en rapprocher tous nos agités, nerveux et faux passionnés, non plus ! Mais c’est trop compliqué à écrire sur ce bout de carton postal !</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-corbin/bpun-ddr1-id0061_012.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Il est presque sûr que nous irons à Athènes et « Byzance » en septembre et octobre, si le monde ne croule pas d’ici là, ce pour quoi il n’y aurait d’ailleurs aucune « raison suffisante ». — Puissiez-vous donc venir vendredi, que nous parlions de mille choses. On ne s’est pas vu depuis début janvier.</p>
        <salute>Toujours bien amicalement à toi, cher vieux Denis !</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19390403">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_024.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1939-04-03, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>La Petite Bastide
          <lb/><emph>Pardigon</emph> par Cavalaire (Var)
          <lb/>Le 3 avril 1939</dateline>
        <salute>Cher vieux,</salute>
        <p>Nous avons dû fuir La Celle-Saint-Cloud à toute vitesse, pour des raisons policières (carte d’étranger impossible à obtenir sur place sans amende de 20 000 francs). Comme on m’invitait ici, j’ai sauté sur l’occasion, et vais me mettre en règle dans ce pays plus accueillant que la banlieue parisienne. Ça me dérange dans mon travail — un livre sur la Réforme qui exigeait une bibliothèque à disposition — mais c’est un repos magnifique. J’espère que vous ne nous avez pas attendus vendredi ? Nous étions partis depuis deux jours, trop vite pour avoir eu le temps d’avertir les amis. Je compte passer 8-10 jours à Paris autour du 1<hi rend="sup">er</hi> mai. On se reverra alors, et tu défendras Tristan de toute ta passion naturelle. Si c’est une passion théologique, c’est beaucoup plus grave !!</p>
        <p>On m’annonce 3 numéros spéciaux de revues à propos de l’Amour courtois. L’un en Belgique, sans intérêt, l’autre à Marseille (Cahiers du Sud) je t’en reparlerai. Le 3<hi rend="sup">e</hi> est plus urgent : c’est un numéro de <emph>Micromégas</emph> sur la <emph>Naissance de l’amour</emph> (au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle). Il faut <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_025.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que j’en fasse le plan, et choisisse les collaborateurs<note place="bottom" resp="editor">Ce numéro ne devait pas paraître.</note>. Est-ce que tu me donnerais quatre pages dactylographiées sur l’amour arabe (mystique ou non), à propos de Sohrawardi ou de Hallaj, avec quelques beaux textes ? Ça doit être assez « public », je pense que tu connais la formule du journal (mensuel, tire à 45 000, et paye un peu, 150-200 francs). Dis-moi vite que tu acceptes. Il me faudrait le texte pour le tout début de mai, et la promesse d’ici quelques jours. Je ne pense pas que cela te demande beaucoup de travail, c’est de la documentation vulgarisée et pittoresque, pour public littéraire (ne grimace pas !).</p>
        <p>Nous gelons à deux pas de la mer. À la fin de la semaine, il faudra encore déménager. Je pense que nous irons à Gassin, village voisin perché sur un rocher. C’est la vie de l’intellectuel en chômage qui recommence, mais sans chômer et avec un peu d’argent assuré.</p>
        <p>Sur quoi je me remets à ma <emph>Reform als Revolution</emph><note place="bottom" resp="editor">Cet ouvrage ne devait jamais voir le jour.</note>, avec une sourde résolution. Je ne crois pas à la guerre avant les grandes chaleurs, et encore.</p>
        <salute>Affectueusement à vous deux.</salute>
        <signed>D. de Rougemont</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19390414">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_027.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1939-04-14, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Cavalaire (Var)
          <lb/>Chez Madame J. Drach
          <lb/>Le 14 avril 1939</dateline>
        <salute>Cher ami,</salute>
        <p>Un mot de réponse stp au sujet de l’article <emph>Micromégas</emph>. Dis-moi oui ! Si tu t’y refuses — par malice pure — penses-tu que Massignon s’en chargerait ? Ne fût-ce que pour m’enguirlander, car il paraît furieux de ce que je dis de Tristan. (Je doute qu’il m’ait bien compris, à lire sa lettre<note place="bottom" resp="editor">Cette lettre n’a pas été conservée dans les archives.</note>.)</p>
        <p>Je compte rentrer à Paris ou environs le 25 avril, si d’ici là les troupes suisses ne sont pas entrées en Souabe pour y aller rétablir le romantisme et son espace vital.</p>
        <salute>Affectueusement.</salute>
        <signed>D. de Rougemont</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19390803">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_028.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1939-08-03, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Areuse (Neuchâtel)
          <lb/>Le 3 août 1939</dateline>
        <salute>Cher vieux,</salute>
        <p>J’ai regretté et <emph>déplore</emph> encore de n’avoir pu te revoir avant notre départ de Paris. Mais tout s’est accumulé dans les derniers jours, comme d’ordinaire aux fins de saison, et je n’ai plus eu un soir de libre. Pourtant, nous avions tant à dire ! Sans parler de ta fameuse lettre égarée par la poste, et dont je désespère de récupérer jamais le contenu. J’avais cent questions à te poser, à la suite de notre conversation à la Closerie. J’ai lu depuis lors pas mal de choses sur l’orthodoxie, j’ai vu des Russes — très bien — et j’ai été à la chapelle de la rue Sainte Geneviève. Tout cela m’intéresse profondément, me touche, me rebute aussi, me pose des points d’interrogation assez graves, assez gros.</p>
        <p>Il y a d’abord l’aspect cultuel, ce n’est pas le plus sérieux à mon sens, j’entends : ce n’est pas décisif, mais eux y tiennent terriblement ; l’encensement des images, la lâtrie de Sainte Geneviève, la surabondance des signes de croix et des prosternements jusqu’à terre. Ce n’est pas qu’on le fasse, qui m’étonne, mais qu’on y tienne à ce point-là.</p>
        <p>Il y a certains aspects théologiques. « Tant que le monde protestant ne verra dans la vénération de la Vierge qu’une originalité de l’orthodoxie à laquelle on peut être indulgent, sans vouloir comprendre que cette vérité forme une manière de concevoir l’incarnation du Christ et est donc à la base même de notre foi, aucun rapprochement ne sera possible », écrit le prof. Zander. Même remarque que ci-dessus. Et ce n’est, bien sûr, qu’un exemple entre cent. La question de la théologie naturelle est beaucoup plus fondamentale pour moi. C’est de quoi j’aurais surtout voulu parler avec toi. Je conçois et appelle une théologie de la nature à partir de la Révélation (cf. Romains 8), mais ce n’est pas encore une théologie naturelle ! Je voudrais <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_029.jpg/full/full/0/default.jpg"/> pouvoir <emph>entrevoir</emph> au moins ce qui t’amène à admettre la nécessité d’un « dépassement » de la position de Barth dans ce domaine. (Quid de l’<emph>analogia entis</emph> ??) C’est peut-être là qu’est la difficulté fondamentale. Sur la question des sacrements, l’entente s’est révélée presque facile à Édimbourg, et serait même réalisée sans la question de l’ordination du prêtre ou du pasteur.</p>
        <p>Mais tout cela reste encore accessoire en regard de cette question que j’aurais voulu te poser d’une manière moins abrupte qu’on ne peut le faire dans une lettre : nonobstant ton antiromanisme, n’y a-t-il pas, à la source de ton évolution actuelle une sorte de sensation catholique ? Je serais désolé de t’irriter par une question aussi peu « amenée » et nuancée. Ce n’est pas, de ma part, une motion de méfiance, mais l’expression d’une inquiétude que des circonstances récentes et qui me touchent de près, ont rendu très vive. Je ne me rends pas très bien compte de ceci : dans quelle mesure ta sympathie pour l’orthodoxie est-elle compatible avec ton luthérianisme, ou le « corrige » (complète ?) -t-elle, ou l’exclut-elle partiellement ? Le souci œcuménique que je <emph>cultive</emph> de plus en plus me rend passionnément curieux de savoir comment tu envisages ce problème, dans quels termes tu le poses, ou dans quelle mesure il t’est posé religieusement, personnellement. Je fais crédit à notre amitié pour que tu ne voies pas là une indiscrétion ou une curiosité profane !</p>
        <p>En gros, ce qui m’inquiète, c’est de voir qu’entre l’orthodoxie et la Réforme, les difficultés sont trop souvent <emph>les mêmes</emph> qu’entre Rome et la Réforme : rôle de la Bible, d’abord, donc de la Tradition et de la nature ; culte de la Vierge et des saints ; reliques, images ; conception du clergé… Il me semble que céder tant soit peu sur le premier point, c’est admettre en principe tous les autres (avec des nuances importantes sur le dernier) — et du même coup se rapprocher tellement du catholicisme que le débat ne serait plus qu’historique, entre eux et nous. Je ne puis en mon âme et conscience considérer ces « concessions » que comme un recul de la foi. Non que je croie un seul instant que l’orthodoxe ait moins de foi qu’un véritable protestant ; mais un protestant qui céderait sur la valeur unique et suffisante de l’Écriture me paraîtrait <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_030.jpg/full/full/0/default.jpg"/> revenir aux « rudiments » dont parle Paul dans Galates IV, 9-11.</p>
        <p>Il se peut que tout ceci te paraisse tout à fait à côté des questions qui t’occupent. Et j’éprouve un bizarre sentiment à t’exprimer des doutes aussi énormes. Fais la part des simplifications inhérentes à une lettre trop rapide, et tranquillise mon inquiétude dans la mesure où elle naîtrait de malentendus grossiers !</p>
        <p>Je crois me rappeler que vous partez pour Byzance vers le milieu du mois. Quand serez-vous de retour ? Nous restons ici, seuls dans l’ancienne maison de mes parents — où tu étais venu un soir avec Pury — jusqu’à la fin de septembre. Ensuite, je ne sais où nous irons nous caser. Du Bos reste à La Celle-Saint-Cloud tout l’hiver, et la loi d’impénétrabilité de la matière nous oblige à trouver autre chose. Mon <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939nf"><emph>Nicolas</emph></ref> prend des proportions grandioses. C’est une espèce de glorification — inattendue de la part d’un calviniste ! — de la Süddeutsche Frommigkeit. (Car ce Nicolas était évidemment un Gottesfreund, influencé d’autre part par Suso et Tauler.) Je t’enverrai le livre s’il est imprimé avant le 15.</p>
        <p>Puisse cette lettre ne pas subir le sort de la tienne à Cavalaire ! Elle est, comme dit Valéry, « altérée de réponse ».</p>
        <salute>Affectueusement à toi.</salute>
        <signed>D. de Rougemont</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19400331">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_031.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1940-03-31, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>61 Kramgasse <emph>Berne</emph>
          <lb/>Le 31 mars 1940</dateline>
        <salute>Cher Henry,</salute>
        <p>La lettre de Stella nous a réjoui le cœur. Je pense que vous mesurez votre chance merveilleuse et le savourez chaque jour. Tu réalises ce qui reste pour moi une nostalgie de plus en plus lancinante, — la liberté ! Tout ce que j’ai pu obtenir, c’est d’être détaché de la troupe, après 2 mois ½, pour occuper un poste dans l’état-major général (loisirs et moral des troupes). Huit heures de bureau chaque jour, mais j’ai au moins mes soirées à la maison. Cigogne vient de mettre au monde une petite Marie-Martine qui pleure pendant une partie de la nuit, toute mignonne qu’elle soit. Dans un mois, j’espère obtenir une permission prolongée, que je passerai à Areuse (c’est toujours mon adresse la plus sûre). J’ai beaucoup de choses à écrire, un Oratorio de Noël pour Honegger, <ref>un livre que me demande Lucien Febvre</ref> : <emph>L’Assaut contre le christianisme</emph>, et ma <emph>Réforme</emph><note place="bottom" resp="editor">Aucun de ces deux projets ne devaient aboutir.</note>. Ici je ne puis faire que de petites choses, et quelques conférences. En novembre, j’ai eu quinze jours de permission pour aller faire huit conférences en Hollande, court entracte…</p>
        <p>Ton numéro d’<emph>Hermès</emph> m’a fait passer le meilleur dimanche de la guerre. L’article de Heschel est une chose capitale, et me relance dans ma définition de la Personne<note place="bottom" resp="editor">Titre d’un <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr/ddr193412espr_p368">essai paru dans <emph>Esprit</emph> en décembre 1934</ref>.</note>, avec un élan que j’oserai dire « prophétique ». Et les deux dernières pages de ton introduction à Sohrawardi recreusent, pour <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_032.jpg/full/full/0/default.jpg"/> moi, les fondements mêmes de mon <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939ao"><emph>Amour et l’Occident</emph></ref>. Le problème étant posé de cette manière, je crois que nous pourrions nous entendre beaucoup mieux que tu ne le pensais naguère. Enfin, tout ce numéro est d’une densité spirituelle qui prend dans notre monde quelque chose de « perforant ».</p>
        <p>C’est ainsi une autobiographie spirituelle que tu donnes là, dans l’ensemble.</p>
        <p>À part ce numéro, je n’ai lu sérieusement que Jakob Burckhardt (<emph>Weltgeschichtliche Betrachtungen</emph>) depuis septembre. Le seul auteur qui soit « à la hauteur » de ce qui se passe. (Très utile bouquin de Löwick sur lui.)</p>
        <p>Ici, j’ai vu Barth assez longuement, et nous avons même donné deux conférences le même jour dans un camp de jeunesses chrétiennes, sur la Suisse. Plus rien ne subsiste des malentendus de septembre 1938. Vu aussi Brunner, très sympathique. À part cela, une vie suspendue, d’attente sans horizon. Et de violentes envies de foutre le camp en hurlant n’importe quoi dans une langue inconnue. Mais y a-t-il un ailleurs terrestre ? Ta situation présente à Byzance est la seule qui me fasse croire à cette possibilité exceptionnelle.</p>
        <p>Fayard, par la plume de R. de Traz qui y travaille actuellement, me relance au sujet de la collection Histoire des religions, et de ton livre. Es-tu toujours disposé à donner un livre sur « les » religions hermétiques ? Ou préférerais-tu le livre sur l’orthodoxie ? (Moi, oui.) Mais trouverais-tu le temps de le faire avant 18 mois par exemple ? Je te rappelle qu’il s’agirait d’un livre pour le « grand public lettré », c’est-à-dire descriptif, documentaire, et autant que possible écrit « de l’intérieur », beaucoup plus exposé apologétique que manuel sérieux (s’il en est). Tu serais gentil de me répondre. Et pour l’islam, qui verrais-tu ? Massignon le ferait-il, ou l’un de ses élèves ?</p>
        <p>Cigogne ne peut pas écrire, elle est encore alitée, et a de la fièvre, j’espère que cela s’arrangera d’ici quelques jours, car « tout s’est bien passé », selon la formule.</p>
        <salute>Au revoir, cher vieux, à quelque <emph>jour</emph>… Et toutes nos fidèles amitiés pour vous deux.</salute>
        <signed>Denis de Rougemont</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19400420">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_001.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1940-04-20, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Institut français d’archéologie
          <lb/>Ambassade de France
          <lb/>(Turquie) Istanbul
          <lb/>Le 20 avril 1940</dateline>
        <salute>Cher vieux Denis,</salute>
        <p>Je ne peux te dire avec quelle joie j’ai reçu ta longue lettre. Tout d’abord, nos plus affectueuses félicitations et nos vœux pour la petite Marie-Martine. Elle fait son entrée dans un monde plus caduc et sublunaire que jamais ; mais demain peut-être les « jeunes » oublieront tout ce que les « vieux » nous ont préparé, à nous, de bêtises, de cruautés et de non-sens. Mes chers amis ! que vous voilà avec de grandes responsabilités, mais de non moins grands espoirs. Nous les verrons grandir ensemble. Donnez-nous bientôt d’autres nouvelles de Cigogne.</p>
        <p>Tu dis tant de choses dans ta lettre, comment répondre ! Merci de tout ce que tu me dis sur <emph>Hermès</emph>. Évidemment que j’avais pas mal travaillé à ce cahier, et essayé, avec discrétion et sans en avoir l’air, d’y faire tenir tout mon microcosme. Je me réjouis que tu y aies trouvé une substance solide ; quelques autres lettres m’ont récompensé aussi, et un pareil moment est évidemment une pierre de touche pour juger de l’intérêt éternel ou passager de ce dont on s’occupe. Nul doute, cher vieux Denis, que nous savourons presque heure par heure la joie d’être ici. Tu sais comment nous avions été pris de court au mois d’août. En voyant Cigogne à son passage, nous avions dit combien la pente était dure à remonter. Mais le miracle s’est produit à la fin d’octobre. Ayant quitté Paris, après deux mois de guerre, nous eûmes l’impression de tomber ici dans un autre monde. C’était extraordinaire. Cher, cher vieux, comme je comprends chacune de tes lignes et entre chacune d’elles. Nous avions éprouvé tout cela. Et maintenant ? Impossible pour nous, Orientaux, de savoir que sera demain. Mais l’instant est si beau ! Au programme, je crois bien que nous sommes ici jusqu’en janvier 1941.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_002.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Naturellement, il faudrait commencer par te faire le point de ma Weltanschauung. On en bavardera plus tard. Je t’assure que contemplée du haut de Byzance, toute l’histoire du monde — son histoire sacrée et son histoire laïque — prend un sens auquel on est rarement attentif en Occident. Le temple de la « Sagesse éternelle » est une pure merveille, et une source inépuisable de méditations. Tout ce que je t’esquissais un soir d’orage à la Closerie des Lilas, s’est affermi ici. Je regrette de n’avoir pas eu le temps de prendre contact avec les amis de la Rue de la Montagne-Sainte-Geneviève. Y sont-ils toujours ? Ici, j’ai les contacts les plus cordiaux avec les orthodoxes. Leur présence et sa signification est naturellement ignorée des touristes. Mais au « Patriarcat », c’est si modeste, si familier, si dépourvu de <emph>tout</emph> apparat, on éprouve tout d’un coup, avec une violence « perforante » (comme tu dis) que le pape de Rome est vraiment l’Antichrist. — À cela, plus tard. En attendant, l’École de théologie orthodoxe est située à Constantinople, tout en haut d’une colline, parmi les pins et les mimosas, dominant la mer de Marmara. C’est un des plus beaux paysages du monde. En une heure de bateau, on y est. Mais naturellement, à l’heure actuelle, le siège de l’activité théologique est en Grèce même, où il y a des choses et des personnalités fort intéressantes. Si le monde tient toujours debout, j’ai l’intention d’y aller très prochainement.</p>
        <p>Me voilà tout naturellement amené à te répondre sur les projets de l’éditeur Fayard. Naturellement que j’y tiens, et toujours, et plus que jamais ! Je ne demande pas mieux que d’assumer une part de responsabilité dans le volume consacré à l’<hi rend="u">O</hi>rthodoxie, et je t’esquisse un projet très concret. Tout à fait d’accord sur la nature du volume, telle que tu me la décris. Il faut que ce soit un monument de la Subjectivité qui est Vérité ! — Donc je peux très bien concevoir le livre et en assumer les affirmations, mais je préfère, vue sa complexité, ne pas être seul à le réaliser. D’autre part, il vaudrait mieux éviter un Russe, car les Français diront encore : c’est une affaire concernant ces bons orthodoxes russes ! Si même les Uniates ne s’en mêlent pas. Or il y a un homme à qui je pense, avec qui je suis en relations suivies, et qui ferait <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_003.jp2/full/full/0/default.jpg"/> merveilleusement l’affaire. C’est le hiéromoine Alexis van der Mensbrugghe. C’est un homme qui a tout juste 40 ans ; il est de ceux qui d’Array passèrent tout droit à l’Orthodoxie. J’ai lu un de ses livres : <emph>From the Dyad to the Triad</emph>. C’est une des plus fortes choses de théologie et de métaphysique que j’ai lues là-dessus, admirablement basé sur les Pères Grecs. Je peux donc lui proposer d’entrer en collaboration, et je suis sûr qu’il acceptera. Je le fais d’ailleurs dès maintenant, et je te tiendrai au courant (il vit actuellement en Angleterre). On aurait aussi une œuvre directement produite en langue française, et je t’assure que cela aurait ainsi une portée. D’autre part, comme il s’agit d’un bouquin de 400 pages et qu’il serait souhaitable d’avoir enfin au moins une fois le témoignage d’un Grec de Grèce, je connais un jeune type qui pourrait apporter dans tout cela la note historique et panoramique byzantine. Comme je te l’ai
          dit plus haut, je compte faire un tour à Athènes et au mont Athos d’ici quelques semaines. Tu peux donc dire à de Traz que ça tient. Quant au délai, je me demande si avec le patatras actuel il est sage d’en fixer. Notre devoir est de faire tous nos projets pour les constructions de demain ; mais on ne peut rien édifier avant la fin de ce patatras d’enfer. Sera-ce cette année ? À en croire les augures du fer, ça devrait l’être.</p>
        <p>Au fait, peut-être bien t’avais-je déjà parlé du hiéromoine Alexis. Je ne sais plus. L’an dernier, je n’osais pas encore prendre part au volume sur l’Orthodoxie. Maintenant je n’hésite plus ; ça me va tellement mieux qu’un livre sur l’islam, puisque dans celui-ci je connais surtout les hérésies. Mais tout de même il faut maintenant le projet d’un livre sur la Religion d’Hermès ; mieux encore, je voudrais appeler cela : « Les Prophètes grecs ». Je t’enverrai le schéma, si tu le juges utile.</p>
        <p>Pour l’islam, je voudrais proposer qu’enfin on mette les points sur les i, et qu’on cesse de le considérer comme un tout indifférencié. Il faudrait deux livres : l’un sur l’islam chiite, l’autre sur l’islam sunnite. Pour le premier, tu peux t’en faire une petite idée par la « Note sur l’<emph>Ismailiyya</emph> » de S. Pines dans <emph>Hermès</emph>. C’est tellement complexe qu’il n’existe encore aucun exposé d’ensemble. Mais Pines pourrait <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_004.jp2/full/full/0/default.jpg"/> être l’homme capable d’une telle esquisse. Pour l’islam sunnite, on pourrait demander à Henri Laoust (un élève de Massignon) car pour Massignon lui-même, il n’y a nul espoir. Non seulement il est actuellement Commandant, mais son peu de temps libre, il le consacre à la 2<hi rend="sup">e</hi> édition du monumental Hallaj. — Il est venu ici en février, venant d’Égypte. Nous avons eu quelques moments très agréables. Je l’ai emmené dans une trentaine de vieux sanctuaires byzantins qu’il ne connaissait pas, et il était un peu stupéfait de les découvrir avec moi. — J’y pense : qu’est-ce qui assurera l’unité spirituelle de la collection projetée. Il ne faut pas que ça ait l’air d’un déballage de marchandises étiquetées par l’éditeur, à prendre au choix. Connais-tu la très belle <emph>Phänomenologie der Religion</emph> de van der Leeuw (Groningen). J’ai toujours regretté qu’on ne traduise pas cela. Tâche de le voir (éd. chez Mohr, Tubingue). (Naturellement ce n’est pas moins qui entreprendrait cela !)</p>
        <p>Ici, je travaille sur Sohrawardi, et je suis <emph>submergé</emph> sous les textes. C’est la Sagesse illuminative en Perse dont j’écris la « phénoménologie ». J’espère d’ailleurs pousser une pointe jusqu’à Téhéran (en passant par Trébizonde ; car j’ai aussi en tête quelque chose sur l’Empire des Grands Comnènes). Ma mission est également de collaborer avec les savants turcs, et je t’enverrai peut-être bientôt un petit machin très curieux.</p>
        <p>Ravi que tu sois raccommodé avec Barth. Moi, j’attends encore. Mais je ne nierai jamais, naturellement, le service qu’il nous a rendu. Est-ce que tu vois Lieb ? — Au fond je suis de toujours et à jamais un métaphysicien (les calvinistes appellent ça tout de suite un « gnostique ». Mais tant pis pour eux). J’ai toujours creusé là-dedans, soit comme une taupe, soit comme un sîmorgh. Quand on m’a barré la route — « on », que ce fût Rome ou Genève — ça a toujours fait des catastrophes. En écoutant ici les lectures ou les Άκολουθία grecques, chaque mot (plus intraduisible souvent que Heidegger !) vous plonge en méditation sans fin. Et toi, cher, cher vieux Denys, tu es certainement aussi un métaphysicien.</p>
        <p>Tous tes projets de livres m’intéressent fort. Quand traiteras-tu <emph>L’Assaut contre le christianisme</emph> ? Que diras-tu du bolchévisme ? Il y a un aspect qui n’a encore jamais été retenu en Occident, l’Occident, le premier coupable de cette affreuse tragédie.</p>
        <p>J’espère que cette lettre aura un meilleur sort que celle qui fut perdue. Dis-moi si celle-ci au moins t’es parvenu. Puisse-t-elle donner bon courage, si tu en as besoin. Tout cela n’aura qu’un temps.</p>
        <salute>Offre les plus affectueuses pensées de Stella et les miennes, à Cigogne — et crois-moi, mon bien cher Denis, très fraternellement à toi.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19460903">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_005.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1946-09-03, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>19, rue de l’Odéon
          <lb/>Paris VI<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>Le 3 septembre 1946</dateline>
        <salute>Très Cher,</salute>
        <p>Ce simple petit mot pour tâcher de savoir où tu es, et comment on pourrait arriver à se joindre. Nous sommes arrivés il y a environ un mois, et nous repartons le 31 octobre pour Téhéran, où je deviens directeur des publications de l’Institut franco-iranien qui va s’y ouvrir. Il y a en effet un an que je n’ai plus rien à faire, Dieu merci ! avec la Turquie, et que j’ai pu me consacrer totalement à l’Iran et à mes chers Iraniens.</p>
        <p>Et toi ? J’ai entendu dire que tu repartais pour l’Amérique ? Bravo ! Nous avons bien entendu des masses de choses à nous dire, que je n’essaie même pas d’amorcer dans ce court billet (sinon, il risquerait de ne jamais être envoyé !) Ce que j’ai pu lire de toi ces temps-ci me suggère que nous avons « évolué » parallèlement et que nous continuerons de nous comprendre parfaitement, même si on n’est pas d’accord sur tout.</p>
        <p>Écoute, mon vieux Denis : Si ce petit mot réussit à t’atteindre, dis-moi vite si et quand <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_006.jp2/full/full/0/default.jpg"/> il est possible que vous passiez par Paris. Nous, nous ne bougeons vraisemblablement pas d’ici le départ. En tout cas, dis-moi où l’on peut t’atteindre, afin de préparer la rencontre entre le grand écrivain du Nouveau Monde et le vieux gnostique oriental !</p>
        <salute>Comment va Cigogne ? Stella, de son côté, va très bien, et fait un tas de choses. Très chers Amis, nous vous envoyons nos plus affectueuses amitiés. Vite un petit mot. À toi, mon cher vieux, très fidèlement.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19460921">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_033.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1946-09-21, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Areuse (Neuchâtel)
          <lb/>Le 21 septembre 1946</dateline>
        <p>Mon cher vieux gnostique, quelle joie de revoir ton écriture, d’avoir un signe direct de ton existence ! Je l’ai reçu à Genève, dans <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1948ej/1">le brouhaha des « Rencontres internationales » où neuf conférenciers, dont j’étais, confessaient en public leur notion de l’Esprit européen</ref>. Il s’est trouvé que Jaspers en allemand a dit à peu près les mêmes choses que moi en français, ce dont je suis aussi heureux que fier. Je suis venu m’enterrer ici pour terminer quelques livres, et je compte être à Paris vers le 20 octobre. On va donc se voir ! Je repartirai pour New York au début de novembre. J’y ai laissé Simonne et mes deux enfants. Hélas, il m’est difficile de dire encore « Cigogne », car elle a bien changé, et à cet égard notre vie a été tristement ratée en Amérique. Mais je t’en parlerai. Pour le reste, tout va très bien pour moi : travail, ouvertures sur le monde, et même argent. J’ai toute une bibliothèque à paraître ces temps-ci, en France et dans 10 autres pays.</p>
        <p>Es-tu devenu çoufi, orthodoxe ou manichéo-boehmien ? Moi, plus simplement, <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_034.jpg/full/full/0/default.jpg"/> anglican. Un vrai maniaque de la liturgie. Nos barthiens-comme-devant me regardent d’un air inquiet, vaguement réprobateur. De plus, j’ai inventé une méthode de lire les cartes dont je me promets bien de te faire la victime.</p>
        <p>Mais n’anticipons pas trop sur les longues conversations dont je me réjouis tant.</p>
        <p>Je pense que tu as eu le temps de te rendre compte des dégâts dont tu es responsable par ta traduction de Heidegger, et que devant l’existentialisme du VI<hi rend="sup">e</hi> arrondissement tu t’es déjà écrié : <emph>Das hatte Ich nicht gewollt</emph> !</p>
        <salute>Enfin… à très bientôt ! Et en attendant je vous embrasse tous les deux.</salute>
        <signed>Denis de Rgt.</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19461029">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_008.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1946-10-29, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>19 Rue de l’Odéon
          <lb/>Paris VI<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>Le 29 octobre 1946</dateline>
        <salute>Cher vieux Denis,</salute>
        <p>Que deviens-tu ? Je m’étais tellement réjoui de ta lettre, tant nous étions d’accord pour la liturgie et tout et tout… Sans doute as-tu des retards de bateau et d’avion, comme tout le monde. Nous aussi. Finalement, nous ne quitterons Paris que le 18 novembre au soir. Je crois donc qu’il reste de sérieuses chances d’arriver à vous revoir. Avise-nous vite de tes projets par un petit mot.</p>
        <salute>Très amicalement à toi.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19461114">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_035.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1946-11-14, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Areuse (Neuchâtel)
          <lb/>Le 14 novembre 1946</dateline>
        <p>Très cher, quelle désolation si tu pars vraiment le 18 ! Car je ne puis être à Paris avant le 19 au matin, et encore cela dépend-il d’un visa qui tarde. Voilà trois semaines que je renvoie mon voyage. Terminé un livre aujourd’hui, bien qu’accablé d’autres affaires dont certaines pénibles.</p>
        <p>Si le malheur veut que tu ne sois plus à Paris quand j’y serai, envoie-moi au moins ton adresse à Téhéran, que je puisse t’y écrire et t’adresser un ou deux livres quand ils paraîtront cet hiver. J’aurais tant voulu savoir ce que tu as pensé et senti de Paris, de l’Europe ! Je vais encore la quitter pour l’hiver, et puis j’y reviendrai au printemps, sans doute pour vivre à Paris et en Suisse, comme jadis.</p>
        <p>J’ai retenu une chambre du Palais d’Orsay, 9 quai d’Orsay (sur la gare). Je pense y être mardi matin. Puisses-tu avoir quelque retard, comme tout le monde aujourd’hui ! Si oui, envoie un pneu ou carte que j’y trouverai en arrivant, et j’irai tout droit rue de l’Odéon.</p>
        <salute>Tibi — ubique et semper.</salute>
        <signed>Denis de R.</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19490714">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_010.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1949-07-14, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>19, rue de l’Odéon
          <lb/>Paris VI<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>Le 14 juillet 1949</dateline>
        <salute>Très Cher,</salute>
        <p>Où es-tu actuellement ? Comment pourrions-nous nous rencontrer ?</p>
        <p>Nous sommes arrivés de Téhéran il y a trois semaines, et restons en Europe jusqu’à la fin d’octobre. Quels sont alors tes projets pour cet été ?</p>
        <p>Peut-être irons-nous au Congrès d’études cathares dans le pays de Foix (27/31 juillet). En tout cas nous serons sûrement à Ascona du 21 au 31 août, où je dois faire deux conférences à la Société Eranos. À part cela, nous resterons à Paris. Il doit donc y avoir moyen de coordonner nos trajectoires.</p>
        <p>Ce petit billet n’a pas d’autre but. Sinon, il faudrait me mettre à te remplir un cahier. Il y a dix ans que nous ne nous sommes pas vus. Et pourtant j’ai l’impression de t’avoir <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_011.jp2/full/full/0/default.jpg"/> quitté hier. Nous nous sommes manqués à quelques heures près, il y a trois ans, mais l’horaire était inexorable. Le peu que j’ai entendu de toi me suggère que nous avons suivi spirituellement des voies parallèles, et que nous nous comprendrons aussi bien que jadis.</p>
        <p>Donne vite un petit mot, mon vieux Denis, pour me dire où et quand nous pourrions nous accrocher. Ne viens-tu jamais à Paris ?</p>
        <salute>Stella et moi nous t’envoyons nos plus fidèles amitiés.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19490722">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_036.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1949-07-22, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Chaumont sur Neuchâtel (Suisse)
          <lb/>Le 22 juillet 1949</dateline>
        <p>Mon vieil Henry,</p>
        <p>Quelle bonne nouvelle ! D’ici octobre, cette fois-ci, on va trouver le moyen d’organiser des rencontres. Voilà mon horaire (très approximatif) :</p>
        <p rend="lmarg1">du 24 au 28 juillet : Salzburg</p>
        <p rend="lmarg1">du 29 au 2-3 août : Italie</p>
        <p rend="lmarg1">du 4 août au 12 août : adresse ci-dessus</p>
        <p rend="lmarg1">du 12 " au 18 " : Strasbourg (Assemblée européenne)</p>
        <p rend="lmarg1">du 18 " au 25 " : Ferney-Voltaire (Ain)</p>
        <p rend="lmarg1">du 25 " au 29 " : Conférence en Autriche</p>
        <p rend="lmarg1">Septembre : Ferney (Genève) et Paris</p>
        <p rend="lmarg1">Octobre : idem.</p>
        <p>Pourquoi ne passerais-tu pas à Ferney (7 km de Genève) en revenant d’Ascona ? Je pourrais te loger, vous loger, très facilement, — grande maison.</p>
        <p>Il faudra qu’on ait beaucoup de temps pour parler de beaucoup de choses et du reste.</p>
        <p>Si par hasard je passais par Paris en août, je t’avertirais, mais c’est peu probable. Je commence mes trois semaines de vacances et suis bien ahuri. Vais me promener un peu. Tu peux m’écrire à l’adresse ci-dessus (chez ma sœur) jusqu’à la mi-août, puis à Ferney.</p>
        <p>À bientôt, je m’en réjouis !</p>
        <salute>À vous deux de cœur.</salute>
        <signed>Denis</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19490824">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_037.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1949-08-24, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Ferney-Voltaire (Ain)
          <lb/>Le 24 août 1949</dateline>
        <salute>Cher Henri,</salute>
        <p>J’espérais pouvoir aller à Ascona, impossible, trop de travail urgent. Mais je serais si heureux si vous pouviez passer par Ferney à votre retour du Ticino. Ce sera le moment des Rencontres internationales de Genève (du 31 août au 10 septembre), avec des conférences par Barth, René Grousset, Jaspers, et quelques staliniens, plus Aragon ! Par malchance, j’ai un comité européen à mon bureau les 1 et 2 septembre, et un autre à Strasbourg les 3 et 4 septembre. Serai de retour le 5. Tâche de venir le 30 ou 31, et de rester quelques jours. Je puis vous loger ici. Vite un mot, qu’on arrange ça.</p>
        <salute>Fidèlement.</salute>
        <signed>Denis</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>Mes amitiés à v. d. Leeuw</p>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19500519">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1651_corbin-stella-ddr/bpun-ddr1-id1651_001.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1950-05-19, Stella Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Lundi 10 mai 1950</dateline>
        <salute>Cher Denys,</salute>
        <p>Nous avons bien attendu pour vous remercier de votre aimable envoi. Nous nous sommes jetés sur ce « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1944partdia">diable</ref> » qui vous a permis plusieurs très belles trouvailles et dont vous avez su parfois très habilement dépister les traces secrètes. Bravo !</p>
        <p>Nous espérons bien vous revoir l’été prochain à Paris, ou en Suisse car nous irons à Ascona.</p>
        <p>Henry travaille avec force ; il vous montrera cela à Paris.</p>
        <p>Et vous ? Où en êtes-vous ? Puissiez-vous avoir réglé ces tristes questions dont vous nous aviez parlé ! Et les travaux ?</p>
        <p>Lu un article terrible de <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1651_corbin-stella-ddr/bpun-ddr1-id1651_002.jp2/full/full/0/default.jpg"/> A.-M. Schmidt. Que de complexes chez lui ; quel atome pourrait les faire éclater ?</p>
        <p>Avez-vous lu le livre de Bernanos ? <emph>Dialogues des carmélites</emph> — C’est grand comme une fugue de Bach.</p>
        <p>Merci encore de votre livre. Envoyez-nous parfois des choses, car notre haut plateau est bien loin.</p>
        <salute>Bien amicalement.</salute>
        <signed>Stella H. Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19500806">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_012.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1950-08-06, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>19, rue de l’Odéon
          <lb/>Paris VI<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>Le 6 août 1950</dateline>
        <salute>Cher vieux Denis,</salute>
        <p>Ces quelques lignes simplement pour te dire que nous sommes de nouveau ici depuis environ un mois. Comme l’an dernier nous repartirons pour la Perse à la fin d’octobre. Il y a donc sûrement moyen de passer quelques bons moments ensemble, et de nous communiquer des expériences qui nous mènent par des routes parallèles, comme nous le constations avec tant de plaisir. On ne sait plus rien de toi depuis un an… Simplement j’ai lu dans les journaux que tu étais à Beaune, où d’après les citations tu disais d’excellentes choses.</p>
        <p>Veux-tu nous dire ton programme ? Pour nous, nous allons quelques jours cette semaine en Normandie, ensuite du 20 août au 1<hi rend="sup">er</hi> septembre, comme l’an dernier, <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_013.jp2/full/full/0/default.jpg"/> à Ascona, pour la session d’Eranos, où je dois m’acquitter de deux conférences. Jung sera là cette année. Il y aura aussi Massignon, Eliade, Beirnaert, van d. Leeuw, etc. Pendant septembre et octobre nous serons à Paris, sauf quelques petites fugues, peut-être, en week-end. Donc, si comme nous l’espérons beaucoup, tu passes à Paris, ne manque pas, je te prie, de faire signe.</p>
        <salute>À tout bientôt donc, mon cher Denis. Nous avons pensé beaucoup à toi au cours de l’année, à tes longues épreuves. Je te redis ma plus fraternelle et affectueuse amitié.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19510810">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_014.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1951-08-10, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>19, rue de l’Odéon
          <lb/>Paris VI<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>Le 10 août 1951</dateline>
        <salute>Cher vieux Denis,</salute>
        <p>Dieu sait où tu es en ce moment, en train de faire de l’excellent travail sans aucun doute ! Pour nous, nous sommes ici comme chaque été, et comme chaque été nous nous apprêtons à partir pour Ascona. Cela promet. Jung y sera et doit parler <emph>Über die Synchronicität</emph>. Moi-même je parle sur le Temps cyclique dans le mysticisme et dans l’ismaélisme. Tout cela, à condition bien entendu que de nouvelles trombes d’eau ne coupent pas Ascona du reste du monde. Pour nous qui avons laissé Téhéran avec 45° à l’ombre, la pluie nous met plutôt de bonne humeur. Nous sommes assez isolés quant à ce point de vue ! Ce n’est pas du tout pour te le faire partager que je t’écris <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_015.jp2/full/full/0/default.jpg"/> ces quelques lignes, mais pour tâcher de combiner notre petite rencontre. Nous repartirons pour Téhéran la seconde quinzaine d’octobre, avec l’espoir d’y retrouver nos Iraniens calmés et assagis (un espoir qui a autant de valeur que ce point de vue sur la pluie !). — Viendras-tu à Paris d’ici là ?</p>
        <p>Nous comptons repartir pour Ascona, en passant par Bâle, le <emph>21</emph> prochain. Mais il est fort possible que, pour varier un peu, nous revenions par Genève, 31 août ou 1<hi rend="sup">er</hi> septembre. Serais-tu dans les parages à ce moment-là ?? Dis-nous-le vite (notre adresse à Ascona en tout cas est Hôtel Casa Tamaro — ou bien « Eranos-Tagung »)</p>
        <salute>À bientôt, mon cher vieux Denis. Il y a encore et toujours tant de choses à nous dire. Très amicalement à toi.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19510816">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_039.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1951-08-16, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Ferney
          <lb/>Le 16 août 1951</dateline>
        <salute>Dear Henricus,</salute>
        <p>Was für una gioia de revoir ton encre verde ! Le Temps Cyclique, allié de la Synchronicität, La ramène chaque été. Mort à l’Histoire ! Je suis tout juste de retour d’un mois de paradis, je veux dire de Capri, le plus beau lieu du monde — du moins à ce moment de mon enquête involontaire. (Elle m’a mené cette année à Vienne, Francfort, Bruxelles, Rome, Le Caire, Bombay, New Dehli, et Paris chaque mois.) J’essaie d’écrire un livre sur « Le Sens de nos vies <emph>ou</emph> l’Europe »<note place="bottom" resp="editor">Un manuscrit portant ce titre est conservé aux archives de la BPUN. Aucun livre n’est paru, mais <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/preuv/ddr195206preuv">un essai dans <emph>Preuves</emph> en juin 1952</ref>.</note>. Admire le <emph>ou</emph>. Je repars demain matin pour le Tyrol, où se rencontrent 500 étudiants de tous pays. Je serai de retour le 22 août. Je vous attends ici le 31 août ou le 1<hi rend="sup">er</hi> septembre, mais ferme ! Je puis vous loger dans une petite maison de deux pièces et demie, qui est dans ma cour de ferme. Il faut absolument que vous veniez, cette fois. Je vous offre la paix des champs et beaucoup de fleurs. Écris-moi pour me dire à quelle heure tu arriveras à Genève, je vous ferai prendre à la gare. Si tu vois Mircea Eliade, dis-lui que je suis plongé dans ses livres, avec retard mais grand profit.</p>
        <p>J’ai un <ref>projet Europe-monde arabe</ref> pour lequel je requiers ta sagesse.</p>
        <salute>Affectueusement.</salute>
        <signed>Denis de Rgt</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19510917">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_016.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1951-09-17, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>19, rue de l’Odéon
          <lb/>Paris VI<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>Le 17 septembre 1951</dateline>
        <salute>Bien cher Denis,</salute>
        <p>Ce petit mot te trouvera-t-il tout de suite à Ferney, ou bien devra-t-il attendre ton retour de quelque pérégrination ? En tout cas je voudrais qu’il te dise du fond du cœur quel souvenir nous gardons des quelques journées passées ensemble, quel <emph>enchantement</emph> elles ont été pour nous. Est-ce le charme de Ferney, est-ce tout simplement l’air que tu développes autour de toi ? Toujours est-il que dans cette atmosphère si libre et si fraternelle qui nous a contenus pendant ces bienheureux moments, nous avons retrouvé toute la spontanéité, l’effervescence de nos 20 ans. Il y a longtemps, bien longtemps, que cela ne nous était pas arrivé, car il y a longtemps <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_017.jp2/full/full/0/default.jpg"/> que nous n’avions pas vécu avec des amis devant qui il était possible de penser à haute voix. C’est un peu ce que nous avons fait le fameux soir, où nos papiers nous ont donné de si extraordinaires résultats. Alors cette chaleur de l’âme, cette belle nature, la douceur du ciel de Genève, tout cela vous laisse une nostalgie très bienfaisante. Il y eut un moment de notre vie, Cher vieux Denis, où tant de choses se sont précisées parce que nous dialoguions presque tous les jours. Ce n’était pas un hasard, puisque après douze ans d’absence, chacun avait roulé de telle sorte qu’il n’y avait pas à reprendre le dialogue où on l’avait laissé, mais à le poursuivre comme jamais interrompu. Puisse le ciel nous en ménager encore de fréquentes reprises.</p>
        <p>Dis bien, je te prie, à Jean-Paul combien j’ai été heureux de le connaître. Dis mes hommages fraternels et les amitiés de Stella à Nanik et à Barbara. Et travaillez bien tous ensemble pour votre Europe ! — Que le bon [Niels] ne pense plus à ses microscopes !</p>
        <p><emph>Surtout</emph>, tâche de te montrer encore au mois d’octobre à Paris. À bientôt, mon cher Denis. Bon travail et bon courage. Quoi qu’il t’arrive, heur ou malheur, mon amitié le partagera.</p>
        <salute>De tout cœur à toi.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19511025">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_007.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1951-10-25, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Jeudi 25 octobre [1951]
          <lb/>21 heures</dateline>
        <salute>Très cher,</salute>
        <p>Nous sommes en train de dîner à l’aérodrome de Genève. Nous avons essayé de te téléphoner. Impossible… rapport à la frontière. Ah ! vive l’Europe. En tout cas si proches de toi pour quelques minutes, nous t’envoyons toutes nos affectueuses amitiés pour toi et pour Nanik. Soyez heureux, chers Amis. Notre soirée l’autre semaine nous a enchantés. Amitiés à Jean-Paul. Vite à l’été prochain ! Bon travail.</p>
        <salute>De tout cœur à toi.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19520411">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_018.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1952-04-11, Stella et Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Ambassade de France en Iran
          <lb/>Le 11 avril 1952</dateline>
        <salute>Cher Denis,</salute>
        <p>C’est seulement l’occasion de vous dire bonjour, de loin, entre amis heureux de se trouver ensemble et de penser à vous.</p>
        <salute>Nous formons toutes sortes de vœux pour votre bonheur à tous deux.</salute>
        <signed>Henry Corbin
          <lb/>Stella
          <lb/>R. Caillois<note place="bottom" resp="editor">De la main de Roger Caillois.</note></signed>
        <signed rend="center"/>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_019.jp2/full/full/0/default.jpg"/> P.-S. Nous serons à Paris vers la mi-juin, à bientôt donc et encore tous nos vœux.<note place="bottom" resp="editor">Jusqu’ici, le texte est écrit de la main de Stella Corbin.</note></p>
        <p rend="center"/>
        <p>J’ajoute encore quelques mots, cher vieux Denis, pour vous redire à tous deux mes vœux les plus amicaux. Caillois a passé ici une semaine, pour les affaires de l’Unesco. Je suis harcelé par un tas de choses à finir. Mais comme on chercherait en vain dans ce bled la moindre distraction, on peut travailler sans désemparer.</p>
        <p>Bien reçu ton <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/bcec"><emph>Bulletin du Centre européen</emph></ref>. C’est rudement sympathique, et l’affaire des festivals est heureuse. Félicitations et bons [illisible].</p>
        <salute>Mes hommages à Nanik, et toutes mes vieilles amitiés à toi. À bientôt, j’espère.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19521002">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1651_corbin-stella-ddr/bpun-ddr1-id1651_003.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1952-10-02, Stella et Henry Corbin à Denis et Nanik de Rougemont</head>
        <dateline>Institut franco-iranien
          <lb/>c/o Ambassade de France
          <lb/>Téhéran
          <lb/>Iran
          <lb/>Le 2 novembre 1952</dateline>
        <salute>Mes chers Amis,</salute>
        <p>Voici 15 jours que nous dînions si gaiement avec vous !… Ce fut notre dernier adieu à l’Europe, aux amis et nous vous en savons gré de lui avoir donné ce ton d’amicale gaieté. Le passage à Beyrouth fut moins plaisant ; il y faisait étouffant à 6 heures du matin et le premier contact avec la foule orientale n’est guère pittoresque maintenant que la casquette est l’uniforme interasiatique. Mais le temps depuis Genève jusqu’à Téhéran fut idéal et la longue nuit dans l’avion nous a permis d’évoquer tous les détails de notre brève rencontre.</p>
        <p>Votre idée fut charmante, merci encore.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1651_corbin-stella-ddr/bpun-ddr1-id1651_004.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Ici la vie semble calme, bien que rien ne soit résolu et que l’on n’ait pas très envie de traîner dans les rues. Heureusement le jardin, la maison sont jolis et l’on s’y sent bien chez soi.</p>
        <p>Henry s’est remis au travail avec toute l’ardeur que lui donne l’été européen ; le rythme téhéranais vous reprend avec son dur labeur solitaire pour Henry et les sorties, parfois agréables, parfois bien conventionnelles et quelconques. Nous nous partageons entre un milieu authentiquement persan et le tout Téhéran gouvernemental et diplomatique. Mais je deviens de moins en moins mondaine et je soigne mon jardin avec amour.</p>
        <p>Nanik, envoyez parfois de vos nouvelles, cela nous fera grand plaisir. Denys a-t-il terminé <ref>son livre</ref> ? Les enfants s’organisent-ils bien à Ferney ? Et le Brésil ?</p>
        <p>Dès qu’il fera moins chaud je songerai au caviar, d’ici un mois.</p>
        <p>Nous espérons de tout cœur que tout va bien pour vous et qu’il n’y a plus aucune inquiétude à avoir de cette intoxication qu’a subie Denys. Vous recevrez bientôt (dans 5 semaines) un livre de Henry — son Sohrawardi.</p>
        <salute>Mille amitiés de</salute>
        <signed>Stella</signed>
        <salute rend="center"/>
        <salute>Très chers Amis !</salute>
        <p>Oui ce dîner à la sauvette à Genève fut merveilleux. Ce fut un de ces instants fugitifs où l’on savoure toute la douceur d’une vieille amitié, tout ce que l’on porte ensemble au cours de cette <emph>peregrinatio vitae</emph>. Merci encore, car ce sont ces heures-là qui donnent la force travailler ici. Il fait beau : ciel bleu et chaleur. Mais détresse et angoisse chez tous. N’ayez pas peur du Sohrawardi ; il y a 450 pages, mais seulement 104 en français. Lisez entre les lignes, surtout à la fin. J’y ai mis beaucoup de choses. Et puis cela fera bien dans la bibliothèque.</p>
        <salute>À l’an prochain, cher Denis, chère Nanik. Bon travail. De tout cœur à vous.</salute>
        <signed>Henry</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19540524">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_040.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1954-05-24, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Ferney-Voltaire (Ain)
          <lb/>Le 24 mai 1954</dateline>
        <salute>Cher Henry,</salute>
        <p>Je suis en train de récrire le <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939ao/3#go3">Livre II de mon <emph>Amour et L’Occident</emph></ref>, celui qui traite des origines religieuses du mythe de Tristan. On m’a beaucoup attaqué là-dessus, réfuté, en partie confirmé aussi. Et je puis maintenant soutenir ma thèse (révisée) par un ensemble de faits et de comparaisons beaucoup plus impressionnant. La révolution du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle m’apparaît comme une puissante « remontée de la Çatki », du principe féminin de l’Énergie, dans tous les domaines, poésie courtoise, mystique, mœurs, hérésies et jeu d’échecs (où la Reine devient la pièce maîtresse !). Dans tout ce remue-ménage psycho-religieux, précurseur de celui d’aujourd’hui, sophianique aussi, je trouve pas mal « d’influences » venues de l’Inde par la Perse et les Arabes, — ou s’agit-il seulement de phénomènes simultanés parfois, successifs d’autres fois, archétypiques ? Je n’insiste <emph>pas</emph> sur les filiations latérales. Mais, dans certains cas précis, il serait intéressant de vérifier des transmissions. Exemple : <emph>Le Roman de Barlaam et Josaphat</emph>, traduit en occitan au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> s. mais dont D. Roché, R. Nelli, etc., prétendent qu’il fut lu bien avant par les cathares. Je trouve en note p. 29 du Tome I de ton Sohrawardi des indications que je voudrais pouvoir utiliser. Mais où chercher les précisions qui me manquent ? Date du Roman bouddhique (<num>vii<hi rend="sup">e</hi></num> ou avant ?). Son titre primitif. Sens de « Baghavan ». Traductions arabes (ou autres ?) que des cathares (ou qui ?) auraient pu faire aux <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>-<num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> s. La première ligne de ta note (« provient comme on le sait… ») me fait penser que tu as peut-être sous la main la réponse à plusieurs de ces questions.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_041.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Tout ce que tu pourrais me dire là-dessus me serait fort utile. Je dois envoyer mes chapitres révisés au traducteur anglais vers la mi-juin. (Il y aura 3 rééditions à Londres et à New York.)</p>
        <p>Un nommé G. Weber vient de publier un ouvrage de 1200 p. pour démontrer que <emph>Tristan</emph> est un roman cathare ! Confirmation « écrasante » — je le crains — de mes intuitions enthousiastes !</p>
        <p>De tout cela, il faudra reparler lors de votre passage ici. Vos dates seront les nôtres, à l’exception des 4-7 juillet. On n’attend qu’un signe de Téhéran pour mettre des fleurs dans la petite maison de la cour.</p>
        <salute>Toutes nos bonnes amitiés à vous deux.</salute>
        <signed>Denis</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19551026">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_042.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1955-10-26, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Ferney (Ain)
          <lb/>Le 26 octobre 1955</dateline>
        <salute>Cher Henry,</salute>
        <p>La revue <emph>La Table ronde</emph> prépare pour janvier un numéro spécial à l’occasion de la sortie de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1956ao"><emph>L’Amour et l’Occident</emph> révisé</ref>. Je récris entièrement toute la partie historique du livre, à la lumière des nombreux travaux qui ont paru depuis 1939 sur les cathares et l’amour courtois, et en tenant compte de ce qu’on a écrit pour et contre ma thèse sur la « synchronicité » (non pas la relation causale !) des deux phénomènes.</p>
        <p>N’aurais-tu pas un texte (d’une dizaine de pages au plus) qui se rapporterait à l’un de ces sujets ou aux deux, et que tu pourrais envoyer à la revue pour fin novembre-début décembre ? Quelque chose sur l’amour manichéen, sur la courtoisie arabe, sur la Sophia éternelle, ou un beau fragment de Sohrawardi ? La revue demande des contributions à Simone Pétrement (qui présentera aussi des fragments inédits de Simone Weil sur le catharisme), à Eliade, à Roland Manuel (musique des troubadours), à A.-M. Schmidt, à René Nelli, etc. En tout, <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_043.jpg/full/full/0/default.jpg"/> une dizaine d’articles, y compris <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1951-1956/ddr195601tr">mon nouveau chapitre</ref>. Toi, Schmidt et moi, ce serait presque un numéro de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>Hic et Nunc</emph></ref> !</p>
        <p>Je sais bien que je m’y prends bien tard pour t’écrire : je n’ai reçu le plan et la date du numéro qu’avant-hier. Mon seul espoir est que tu aies quelque chose de prêt, ou à peu près.</p>
        <p>Après quoi, et dès votre retour, il faudra qu’on rattrape ce séjour <emph>traditionnel</emph> à Ferney manqué cette année ! Nanik vient d’être très malade (jaunisse infectieuse, les deux enfants aussi) et devra se soigner pendant deux ou trois mois encore. Mais après ça, nous nous donnerons quelques vacances, à Paris entr’autres.</p>
        <salute>Bien affectueusement à vous deux.</salute>
        <signed>Denis</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19551110">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_020.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1955-11-10, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Institut franco-iranien
          <lb/>178, avenue Ordîbehesht
          <lb/>Département d’iranologie
          <lb/>Téhéran
          <lb/>Le 10 novembre 1955</dateline>
        <salute>Cher Denis,</salute>
        <p>Merci de ta gentille lettre. Elle m’est arrivée au moment d’un extravagant surmenage, et ce n’est pas fini. Je boucle le volume VI de ma Bibliothèque iranienne (texte et commentaire ismaéliens). L’imprimerie est au sous-sol de notre Institut. Nous habitons au premier. Je les bombarde de copie, et ils me mitraillent d’épreuves. Personne ne cède. Heureusement on entrevoit la fin. Mais j’ai à m’occuper de deux autres prochains volumes de ma collection ; à constituer une commission au nom de l’Unesco, pour les manuscrits en Iran ; à prendre l’avion le 13 décembre ; à rencontrer un [Illisible] à Beyrouth le 13 ; à reprendre mes cours aux Hautes Études le 19. Alors, que devenir ? Dis-moi bien nettement si cette fin novembre est absolue ? J’ai trop fait l’expérience de ces revues qui vous demandent un article dans les quarante-huit heures. Et après, on attend six mois que cela paraisse.</p>
        <p>Je te félicite pour <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1956ao">la 2<hi rend="sup">de</hi> édition de ton livre</ref>, et sentimentalement je voudrais beaucoup être dans la <emph>Table ronde</emph>. Tu devines que j’aurais un tas de choses à dire. D’autant plus que mon Eranos de cette année a été consacré à la question. Cela a même été pathétique, paraît-il, mais il me faut trois jours à consacrer à un petit texte de quelques pages. Cela pourrait s’appeler « Sophiologie iranienne » — ou que sais-je ! Est-ce à toi qu’il faudrait envoyer l’article ? Le volume VIII de la Bibliothèque iranienne comprendra les œuvres d’un grand mystique de Shiraz du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Rûzbehân Baqli. C’est un héros de cette mystique d’amour. Mais nos textes persans sont actuellement en pleine période de déchiffrement. Réservons-les. Pas d’objection pour Simone Pétrement. Mais pour Simone Weil, n’y ayant jamais rien compris, j’en ai par-dessus la tête !</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_021.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Dis-moi donc, je te prie, l’extrême limite à laquelle t’envoyer un papier, et je verrai si je peux y arriver. À propos, mon tome VI comprend plus de 100 pages en français ! Prolonge le tome III : nouvelles choses inédites sur la gnose ismaélienne. Sais-tu si <emph>La Table ronde</emph> en dirait un mot ? Mais qui ? (J’ai rencontré Sipriot, lors d’un colloque que nous avons fait sur Jung, à la radio, au mois de juin) Ou bien ailleurs ? Peut-être ferai-je un jour un papier pour <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/preuv"><emph>Preuves</emph></ref>, sur les ismaéliens et le chiisme. On ignore scandaleusement ces choses en Occident.</p>
        <p>À propos, peux-tu m’excuser [au]près de Jean-Paul. Sa circulaire m’a rejoint ici. Il faudrait trois bons jours pour y répondre correctement. Vraiment je ne peux pas. En tout cas, d’accord sur votre projet dans tout l’ensemble, sauf sur un point : non, ne bloquez pas l’islam comme un tout, comme si c’était le monde arabe. Vous abondez dans le sens politique de la Ligue arabe, pourquoi ? Il y a aussi loin de l’islam iranien chiite au Caire, que de la Wartburg au Vatican. Invitez des chiites, des ismaéliens, des ahmadis du Pakistan, — toutes les sectes, ce qu’il y a de meilleur en islam. Mais pas de monolithisme. Je t’assure que sans l’Iran, je ne me serais guère attardé dans l’islam, au point de devenir titulaire d’une chaire d’islamologie ! Mais de tout cela on en parlera à loisir.</p>
        <p>Nous sommes navrés de n’avoir pu vous rencontrer cet été. Mais nous sommes encore plus navrés d’apprendre que Nanik ait été si gravement malade. Dis-lui bien tous nos messages les plus affectueux et tous nos vœux de convalescence. (Et toi ? J’espère que tu n’auras pas été trop malade… ce qui me serait arrivé) Nous rentrons à Paris peu avant Noël. Si vous venez, faites signe tout de suite. Nous avons maintenant le téléphone. Aux Hautes Études, tout marche bien. J’ai une bonne équipe d’étudiants orientaux et européens qui travaillent bien ; cela me donne du mal, mais le [rendement] est sensible.</p>
        <p>À bientôt, cher vieux Denis. Oui, je voudrais te faire ce papier. Docétisme, [illisibles] Béatrice… Que de choses ! T’ai-je envoyé mon Eranos 54 (Épiphanie divine et naissance spirituelle dans la gnose ismaélienne ? plus de 100 pages du Jahrbuch) ? Ici la beauté du pays, l’âme des gens, sont toujours aussi attachants. Il y a une aura du paysage — mystique — qui vous implique. On ne peut le définir. Pour Stella et moi c’est la même expérience.</p>
        <salute>Très amicalement à toi.</salute>
        <signed>Henry</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19551114">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_044.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1955-11-14, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Ferney
          <lb/>Le 14 novembre 1955</dateline>
        <salute>Cher Henry,</salute>
        <p>Ta lettre reçue ce matin me réjouit grandement ! Sophiologie iranienne, Docétisme, Béatrice, tout ce qui t’intéressera (et ne te demandera pas trop de travail, pas de recherches spéciales) sera bon et même excellent. Je me réjouis déjà de te lire.</p>
        <p>Date extrême (selon téléphone de Sipriot cet après-midi) : le 10 décembre, à <emph>La Table ronde</emph>, c/o Plon, 8 rue Garancière, Paris VI<hi rend="sup">e</hi>. (Pour les autres, on a dit le 7 décembre, mais ils sont plus près !) Nelli a accepté « avec enthousiasme » et donnera des pages de sa thèse en train (sur la Fin de l’amour provençal, vers 1280-1300). Eliade idem écrira sur l’Érotique mystique dans le Tantrisme. Je n’attends plus qu’une réponse de Roland Manuel. Le numéro doit sortir au début de janvier, en même temps que <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1956ao">ma nouvelle version</ref>, dont j’ai presque fini de corriger les épreuves.</p>
        <p>Nous verrons avec Sipriot au début de décembre qui peut parler dans sa revue de ton tome VI et de la série en général.</p>
        <p>Pour <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/preuv"><emph>Preuves</emph></ref>, quand tu voudras, on t’attend de pied ferme.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_045.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Transmis à Jean-Paul ce qui le concernait. J’ignorais qu’il t’eût écrit. Il est d’ailleurs d’accord avec tes remarques et conseils. Moi aussi. On en reparlera.</p>
        <p>Non, je n’ai pas reçu ton Eranos 54, tu me le donneras dès ton retour j’espère ?</p>
        <p>Nanik commence à se lever et à sortir un peu. Peut-être pourra-t-elle m’accompagner à Paris au début de décembre — je ne sais. En tout cas, on se verra en janvier.</p>
        <p>On vous envie votre soleil et votre air pur et mystique : ici, ce n’est que « misty », sombre et désolé, — à l’extérieur seulement, je m’empresse de le dire !</p>
        <salute>Toutes nos bonnes amitiés à vous deux.</salute>
        <signed>Denis</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19551202">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_022.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1955-12-02, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Institut franco-iranien
          <lb/>178, Avenue Ordîbehesht
          <lb/>Département d’iranologie
          <lb/>Téhéran
          <lb/>Le 2 décembre 1955</dateline>
        <salute>Cher Denys,</salute>
        <p>Ce petit mot à la hâte pour accompagner le papier ci-joint. Par ce même courrier (avion du 3 décembre), j’en envoie un exemplaire à Pierre Sipriot, chez Plon. Tu vois si j’ai fait diligence ! Mais le sujet me tenait à cœur, et puis il y avait un tas de raisons sentimentales. Nous trouver tous réunis, tous, pour la première fois, depuis tant d’années. Alors j’ai écrit ce papier en une nuit au courant de la plume, comme tu me l’avais demandé. 10 feuillets, pas plus. Mais j’ai l’impression que les principales hérésies corbiennes y sont soigneusement condensées. Enfin, tu me diras ce que tu en penses, et principalement aussi ce qu’en pense Nanik. Je t’envoie ce double, pour que vous en ayez tous deux la primeur.</p>
        <p>Nous comptons être à Paris le 18 décembre (encore 2 cours aux Hautes Études avant Noël). Quatre jours de détente à Beyrouth, après un surmenage infernal.</p>
        <salute>Alors, à bientôt. Mes hommages amicaux à Nanik et toutes les pensées affectueuses de Stella. Fraternellement à toi.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19610128">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_046.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1961-01-28, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Ferney
          <lb/>Le 28 janvier 1961</dateline>
        <salute>Cher Henry,</salute>
        <p>Ton livre<note place="bottom" resp="editor">Il s’agit de <emph>Terre céleste et corps de résurrection</emph>, publié en 1960 chez Buchet-Chastel.</note> m’est arrivé à l’heure prévue par l’harmonie préétablie de Dâenâ(s) en bonne intelligence.</p>
        <p>Je termine ces jours-ci <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1961ctm">un recueil d’essais sur les mythes de l’âme et de l’amour en Occident, Tristan et Don Juan</ref>, et j’aborde un chapitre avant-dernier sur <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1961ctm/16#go16">la Personne, l’Ange, et l’Absolu (non-moi) oriental</ref>. Il se trouve que tu as donné dans ton premier chapitre (mazdéen) tout ce dont j’avais besoin en ce moment précis pour <emph>illustrer</emph> ma doctrine sur la personne-ange, — doctrine qui m’a tourmenté pendant plusieurs décennies, et qui a finalement triomphé en moi de toutes les jalousies dogmatiques. (Car tous les dogmes sont jaloux, sont des expressions de la jalousie collective.) Tes descriptions de l’aube du troisième jour et de la Lumière de Gloire sont admirables, et ont une vertu fascinante, « convertissante », qui redonne vie à toute spiritualité, quelle que soit sa patrie ou matrie. Enfin la lecture de ton livre — je suis dans le second chapitre — appartient à ce que Platon nommait enthousiasme et que Unamuno traduit : endieusement.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_047.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Une question : Dâena est féminine. Très bien pour les hommes. Mais pour les femmes ? Jung n’hésite pas à dire Animus, dans ce cas. Mais quid du mazdéisme et des soufis ? Dans le passage du monde matriarcal (peut-être, dis-tu) pré-mazdéen, au monde patriarcal où nous vivons encore, historiquement du moins, la femme n’a-t-elle pas perdu la vision de son Ange ? Je vois très bien la « joie suprême » de Tristan comme anticipation de ce qui vient à lui et <emph>de lui-même</emph> ; mais qu’en est-il de la Höchste Lust d’Isolde agonisante ? Pour que l’androgynie finale s’accomplisse ?</p>
        <p>En passant : saint Paul disant que « notre vie est cachée avec le Christ en Dieu », — n’est-ce pas homologue avec l’anthropo-angélologie que tu restitues ?</p>
        <p>Une réaction rapide, non méditée, spontanée, de toi là-dessus, me serait très favorable, me serait une faveur, au point où j’en suis d’écrire.</p>
        <salute>Affectueusement à toi et à ton Étoile, de moi et de mon Anahite.</salute>
        <signed>Denis</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19610205">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_024.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1961-02-05, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>19 rue de l’Odéon
          <lb/>Paris VI<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>DAN 58-75
          <lb/>Le 5 février 1961</dateline>
        <salute>Cher vieux Denis,</salute>
        <p>Je suis très ému de ta lettre et je t’en remercie de tout cœur. Puissent quelques autres trouver comme toi le chemin au cœur de la « Terre céleste »… J’ai l’impression qu’on peut l’espérer.</p>
        <p>Comment répondre à toutes les questions en quelques lignes ? Tout d’abord je suis soulagé et je te dis mes félicitations. Si tu t’es libéré de toutes ces « jalousies dogmatiques », alors tu es sur la Voie. Car c’est la condition première.</p>
        <p>Je discerne la question qui te trouble, et il me faut te dire ceci : Fravarti et Dâenâ sont toujours du féminin. Les femmes mazdéennes ont leur Fravarti et leur Dâenâ, lesquelles sont invoquées avec les autres. Ce sont toujours, elles aussi, des entités féminines. Il y a à cela des raisons très profondes, et qui éclairent merveilleusement l’horizon de l’Essentiellement-Féminin. Mais il me faudrait, je le crains, tout un chapitre pour le préciser, y compris en termes de Jung. Il y a un rapport qui ne s’inverse pas. Ne dirait-on pas que tu cherches pour le petit mâle quelque revanche par la bande ? Nous sommes si loin de cela. Je ne dirai pas comme toi que la femme, en période patriarcale, a perdu la vision de son Ange. Mais je vois la situation que tu éclaires indirectement par là. Une situation dont la responsabilité retombe sur nous les hommes (au masculin). C’est-à-dire qu’il y a une Face que la femme ne nous montre plus (sauf à quelques-uns). Il y en a qui l’ont vue <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_025.jp2/full/full/0/default.jpg"/> jadis ; on ne peut vraiment les rendre responsables si aujourd’hui d’autres n’en voient que la caricature. Je ne vois rien dans notre monde actuel qui ressemble à Tristan ou à Majnûn ; je ne sais même pas si notre monde peut réellement les imaginer. Je ne ferai pas aux producteurs de film l’honneur de parler en même temps des troubadours. Les producteurs de films n’ont rien à voir avec eux ; ils sont l’image symétrique et inversée des canonistes et moralistes qui ont tout empoisonné. Je crois bien avoir dit l’essentiel dans mon Ibn ’Arabi et dans mon Jasmin de Rûzbehân.</p>
        <p>Au fond, vois-tu, ma conviction est qu’on ne peut se rendre libre pour considérer ces choses qu’en se libérant du christianisme des Églises et de leur dogmatisme. Le christianisme officiel des Églises est une religion abominablement patriarcale ; ou l’on en sort ou l’on s’y empêtre. Mêler l’amour avec ce christianisme — là est une sinistre plaisanterie.</p>
        <p>Cher, cher vieux Denis ! Je ne peux pas t’en écrire davantage. Quand venez-vous à Paris, que l’on ait une soirée ensemble ? Bien reçu la carte de Nanik. Dis-lui, je te prie, mes hommages amicaux avec toutes les pensées de Stella.</p>
        <salute>À toi fidèlement et amicalement.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19650804">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-corbin/bpun-ddr1-id0257_029.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1965-08-04, Henri Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>19, rue de l’Odéon
          <lb/>Paris 6<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>DAN 58-75
          <lb/>Le 4 août 1965</dateline>
        <salute>Cher vieux Denis,</salute>
        <p>Merci de tout. Merci d’abord de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1965shph">ton magnifique bouquin sur la Suisse</ref>. Je comprends quel gros et minutieux travail cela a dû être, mais la réussite me semble parfaite. Est-ce parce que, de page en page, tu emportes mon adhésion complète, que ce livre m’apparaît comme peut-être ton triomphe ? En tout cas, je me sens aussi près de ta pensée qu’on peut l’être. Tu as des formules à mettre dans une anthologie : S’unir pour rester différents ! Non pas pour constituer une force collective, mais pour garantir l’autonomie de chacun ! C’est tellement magnifique que l’on n’ose espérer que tu sois entendu. As-tu eu déjà des échos précis ? En tout cas, nous avons déjà fait une propagande considérable pour <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1965shph">ce livre</ref> ; aucun ami qui vient ici n’y échappe.</p>
        <p>J’aimerais beaucoup te dire tout cela et beaucoup plus <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-corbin/bpun-ddr1-id0257_030.jp2/full/full/0/default.jpg"/> de vive voix. Malheureusement nous allons encore passer très au sud de Genève. Et pour le retour je ne sais rien encore. Nous partons après-demain ; nous serons mardi à Casa Gabriella, Moscia-Ascona. Eranos promet encore beaucoup cette année, mais la perte de notre merveilleux [Illisible] nous laisse inconsolables.</p>
        <p>Merci de la magnifique carte de Corfou. Oui, il faudrait aller là-bas quelques jours. Mais il me faut d’abord en finir avec ma chère vieille Perse, et ce ne sera pas encore cette année.</p>
        <p>Où en est ta santé ? Tu sembles tout à fait remis. On se remet complètement en effet d’un infarctus, si l’on se tient bien, et c’est ce que tu fais, dit Nanik. Alors, ad multos annos !</p>
        <p>Avez-vous tout à fait renoncé à venir à Paris ? Comme toujours nous serons à Téhéran à peu près entre le 15 septembre et le 15 décembre. Après les livres et les cours à Téhéran, je reviens reprendre les livres et les cours à Paris. Et la vie passe comme un songe, et je suis de plus en plus swedenborgien.</p>
        <p>Mes hommages amicaux à Nanik, avec toutes les amitiés de Stella. Crois toujours, cher vieux Denis, en mon affectueuse et fidèle amitié.</p>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>Vu, il y a un mois, le cher Jack Barrett de passage à Paris. Mais que penses-tu de cette triste abdication de la Bollingen Foundation, toi qui fus à l’origine ? Eliade et moi-même nous en sommes consternés.</p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19690111">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1651_corbin-stella-ddr/bpun-ddr1-id1651_005.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1969-01-11, Stella et Henry Corbin à Denis et Nanik de Rougemont</head>
        <dateline>19 rue de l’Odéon
          <lb/>Paris 6<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>Samedi 11 janvier 1969</dateline>
        <p>Merci, chers Amis, de la très jolie carte de vœux qui est je suppose une photographie faite par Nanik. Toutes mes félicitations !</p>
        <p>Nous sommes rentrés le 26 décembre de notre bel Iran et Henry a repris avec joie les cours interrompus en mai. Il a un bon auditoire vibrant et sympathique. Quand viendrez-vous à Paris ? Bientôt nous l’espérons.</p>
        <p>En attendant un bon bavardage on vous embrasse tous les deux en vous souhaitant mille choses heureuses !</p>
        <salute>Très amicalement de</salute>
        <signed>Stella et Henry</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19710111">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1651_corbin-stella-ddr/bpun-ddr1-id1651_006.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1971-01-11, Stella Corbin à Denis et Nanik de Rougemont</head>
        <dateline>19 rue de l’Odéon
          <lb/>Paris 6<hi rend="sup">e</hi>
          <lb/>326-58-75</dateline>
        <dateline>Lundi 11 janvier 1971</dateline>
        <salute>Chers Amis,</salute>
        <p>Le petit chat, plein de malice, photographié par Nanik est charmant. Félicitations à l’artiste et merci de vos vœux.</p>
        <p>Nous rentrons ces jours-ci de Téhéran où nous avons rencontré vos neveux Petitpierre chez des amis communs. Ce fut une joie de parler de vous avec eux.</p>
        <p>En septembre, le matin même où nous prenions l’avion pour Téhéran, est arrivé le livre de Denis : <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1970loe"><emph>Lettre ouverte aux Européens</emph></ref>. Nous voulions l’emporter avec nous et vous en remercier de Téhéran. Dans l’agitation du départ nous l’avons <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1651_corbin-stella-ddr/bpun-ddr1-id1651_007.jp2/full/full/0/default.jpg"/> laissé sur la table. Excusez notre silence. Henry était très heureux de vous lire, Denis, et parfaitement d’accord.</p>
        <p>Pour l’instant nous croulons sous les épreuves à corriger de la « grosse somme ». Le livre aura pour titre : <emph>En islam iranien : aspects spirituels et philosophiques</emph>. Collection : Bibliothèque des Idées, Gallimard.</p>
        <salute>À bientôt peut-être un coup de fil nous annonçant votre présence à Paris. En cette attente je vous embrasse.</salute>
        <signed>Stella</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>Bonne Année !</p>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19740329">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_026.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1974-03-29, Henry Corbin à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>19 rue de l’Odéon
          <lb/>75006 Paris
          <lb/>326-58-75
          <lb/>Le 29 mars 1974</dateline>
        <salute>Cher Denis,</salute>
        <p>Nous voici à l’âge où nous ne correspondons plus que par nos livres. C’est déjà énorme, sans doute, mais l’on n’en désirerait pas moins de temps en temps un petit contact personnel. Que ces quelques lignes en soient les prémices, et qu’elles le soient avant tout pour te remercier du Tristan et Iseut. J’ai beaucoup aimé <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1970-1973/ddr1973ti">ta préface</ref>. Tu évoques fort à propos la Daênâ mazdéenne. Cette fois tu y es. J’espère que tu auras bien reçu la partie française des <emph>Traités des chevaliers</emph>. Il y aura bientôt dans les <emph>Mélanges H. C. Puech</emph>, « Une liturgie chiite du Graal ».</p>
        <p>Le Tristan nous est arrivé à Téhéran où nous sommes restés cinq mois cette année (nous ne sommes revenus que le 25 février, un peu fourbus). La raison en fut la petite (ou grande) cérémonie au cours de laquelle l’Université de Téhéran voulut me faire « Professeur honoraire ». Il fallait arriver à mettre tout le monde d’accord sur une date, y compris mon vieil ami le Premier ministre. C’est un genre de problèmes généralement plus difficile à résoudre que celui de la première traversée de l’Atlantique.</p>
        <p>Enfin tout a eu lieu, grandiosissimo (le 19 février). On m’a revêtu d’une robe splendide, échangé des discours et remis une maquette des « Mélanges Corbin ». Une maquette, car si la partie persane est achevée, la partie européenne est encore à l’état de placards. Les Iraniens ont corrigé les deux premières épreuves (comme ils ont pu) et les auteurs vont recevoir bientôt les troisièmes épreuves.</p>
        <p>C’est ainsi que j’ai pu prendre connaissance de ton « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1974-1977/ddr1977mhc">papier</ref> ». Merci de tout cœur. (Avais-je dit « hérétiques » ou « joachimites » de tous les pays ? Je ne sais plus. Peu importe.) La partie française est très sèche ; y alternent les travaux d’érudition et les papiers personnels comme le tien et comme il y en avait besoin. Puis-je te confier cependant un fait qui me préoccupe. Tu écris quelque part : « Né catholique… » ce qui est vrai, mais qui ne concerne que moi-même ou mes plus proches amis comme toi. Ces deux petits mots m’exposent à un tas de questions, en Iran ou ailleurs, auxquelles je n’ai aucune envie de répondre pour le moment. Je le ferai un jour dans mes « Mémoires » si je les écris. Pour le moment, verrais-tu <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1650_corbin-henry-ddr/bpun-ddr1-id1650_027.jp2/full/full/0/default.jpg"/> un inconvénient à ce que je te suggère (autant que je me rappelle le contexte) de remplacer ces deux mots : « Né catholique », par « bien que non luthérien de naissance » (par exemple) ? Merci de ton cœur si tu y consens.</p>
        <p>Et toi-même où en es-tu dans le « <emph>cursus honorum</emph> » ? Et quels sont les grands projets ? Vois-tu : la petite suggestion que je viens de te faire doit te mettre à l’aise, car je ne suis pas du tout devenu pour autant un musulman. Ces conversions vont à l’encontre de ce que cherche un ésotériste. Je reste un Occidental. Il fallait un Occidental pour faire mes quatre volumes Gallimard. Et le plus beau c’est que les Iraniens sont les premiers à le proclamer. Alors, c’est peut-être une raison de ne pas désespérer complètement, au milieu de la débâcle actuelle de notre Occident. Si nous nous laissions submerger, il n’y aurait personne dans le monde d’aujourd’hui pour prendre la relève… C’est pourquoi le gouvernement iranien a décidé de fonder un « Institut iranien de philosophie », ce qui va me faire aller en Iran encore quelques années. Comme aux Hautes Études, nous avons le privilège de pouvoir continuer jusqu’au dernier souffle, le mot « retraite » est un peu illusoire. Actuellement je prépare une grosse Anthologie de Sohrawardi pour [Illisible]-Fayard. Les 4 volumes Gallimard devraient être suivis de deux autres à peu près faits…</p>
        <p>Le malheur est qu’avec les autoroutes nous n’effleurons plus jamais Genève ni Ferney (nous avons eu plaisir à connaître les Petitpierre à Téhéran). Nous descendons droit du Jura sur Lausanne et Vevey, et revenons par la Savoie. Alors cela peut durer… Donc promesse : à votre prochain passage à Paris, donnez au moins un coup de téléphone ; que l’on reprenne contact au moins verbalement, si vous êtes trop bousculés. À part de courtes absences, nous ne bougerons guère de Paris jusqu’au début d’août. Mais il y a toujours l’imprévu.</p>
        <p>Alors à bientôt des nouvelles et peut-être une rencontre, cher vieux Denis. Tous les affectueux messages de Stella et mes hommages amicaux pour Nanik. Comment allez-vous l’un et l’autre ?</p>
        <salute>Très amicalement et fidèlement à toi.</salute>
        <signed>Henry Corbin</signed>
        <p rend="left"/>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-corbin-19740415">
        <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_049.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1974-04-15, Denis de Rougemont à Henry Corbin</head>
        <dateline>Le Mas des Chênes
          <lb/><emph>Opio</emph> 06
          <lb/>Lundi de Pâques 1974</dateline>
        <salute>Cher Henry,</salute>
        <p>Quelle joie de revoir ton écriture et de vous savoir de retour. Il faut absolument que vous fassiez le même-pas-détour de Genève cette année, car vous nous trouverez dans une nouvelle maison, un peu du genre Ferney pour l’architecture et l’époque, mais sans les grands arbres, hélas, à St Genis-Pouilly ; quelques kilomètres plus loin que Ferney. Nous pensons déménager en juillet. Après 27 ans de Ferney, c’est dur, et ç’aura été ruineux d’acheter la vieille ferme et de la reconstruire. Mais peut-être rajeunissant ? On verra.</p>
        <p>Je n’ai pas encore pu lire le <emph>Traité des compagnons-chevaliers</emph> mais l’ai emmené ici, où je m’installe pour six semaines de travail solitaire — il faut absolument que je finisse <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1977aena">un livre qui a déjà un an de retard</ref>. Merci, je suis sûr que cette lecture va m’aider pour ce que j’écris, qui est tout à fait différent, mais justement… Et j’aurai <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/ephe-corbin/ephe-corbin_050.jpg/full/full/0/default.jpg"/> beaucoup à parler de <emph>communauté</emph>.</p>
        <p>J’ai pu me faire remplacer pour mes cours du semestre d’été, il était temps que je change de rythme : je crois que je n’ai jamais autant travaillé que depuis un an.</p>
        <p>Jamais reçu les 2 derniers vol. de ton monumental opus gallimardien. Ils m’ont oublié, ou bien un amateur éclairé, au passage…</p>
        <p>J’attends les épreuves iraniennes. Oui, bien sûr, je corrigerai ces deux mots dont je n’eusse jamais imaginé qu’ils pouvaient te poser le moindre problème. Mais c’est dommage, on ne verra plus le périple, qui était un peu mon sujet. (Je rétablirai le texte dans mes œuvres complètes.)</p>
        <p>Quant à mon occidentalisme, comment en eussè-je douté, moi qui ai si souvent cité en exemple du non-impérialisme culturel des Européens ton œuvre en Iran et celle de Lévi-Strauss au Brésil, toutes les deux (et c’est bien leur seul point commun à mes yeux, rassure-toi !) aidant des cultures originales à se mieux redécouvrir, à ne point nous copier. Alors entendu, en juin à Paris. Nanik et moi vous embrassons tous les deux.</p>
        <signed>Denis de Rgt</signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
