<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="ddr-corr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr-corr-dominice">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance avec Max Dominicé (1926-1972)</title>
        <author>Rougemont, Denis de (1906-1985)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>[Source numérisée]</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1926" to="1972"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-192607">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_001.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1926-07, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>[Schlon] Waldburg, <emph>Seepothen</emph>. Königsberg. Ort pr.
          <lb/>p. a. Burggraf zu Dohna-Waldburg
          <lb/>[Juillet 1926]</dateline>
        <salute>Mon cher Domino,</salute>
        <p>Enfin… je crois bien que je vais t’écrire, malgré tout. « Tout », c’est d’abord mon genre de vie ici, et c’est aussi la perte de mon stylo, qui m’oblige à user d’une plume abominable. Je rentre d’une promenade à cheval qui s’est terminée par un galop sous l’averse. J’ai pu m’échapper d’une table de bridge — j’espère que tu as l’aversion de tous les gens d’esprit pour cette sorte de divertissement — et monter dans ma chambre où je viens de consulter la liste de mes 35 correspondants. D’autre part j’ai pensé plusieurs fois aujourd’hui, que nous avons le 20 du mois, et que c’est, sauf erreur, la date d’ouverture du camp. Autre cause déterminante, je n’ai rien à lire. Donc, allons-y, et commençons une lettre méditée depuis longtemps. Mais ce que je vais t’écrire sera sans aucun rapport avec ce que j’ai médité, probablement.</p>
        <p>Tout ce préambule n’est que pour te faire comprendre que si j’ai tant de peine à t’écrire, ce n’est point que l’envie m’en manque, mais une bonne conversation ferait bien mieux l’affaire, et empêcherait les équivoques qu’une épître dans ce genre risque de créer à chaque ligne.</p>
        <p>Ce que je fais ici ? Je parle français avec la famille Dohna — des cousins de mes cousins Wesdehlen — <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_002.jp2/full/full/0/default.jpg"/> le comble de la noblesse prussienne, le junker dans toute sa gloire, Reiter et buveur de lait cru. Une belle race, mais une conception de la vie entièrement opposée à la nôtre. À cause de cela prodigieusement intéressante, et parfois (pardon-excuses<note place="bottom" resp="editor">Cette remarque, dans l’interligne, s’applique probablement à une tache d’eau juste à côté.</note>) agaçante. Ici la politesse est codifiée, et pourvu qu’on observe certaines règles, toutes les grossièretés non prévues par le code sont permises. Pourtant je n’ai pas à m’en plaindre personnellement, et jouis tout tranquillement d’un séjour de repos intellectuel bien mérité — et quand je dis « intellectuel », entends plutôt « moral ».</p>
        <p>Je vis ici un peu l’équivalent moral d’une Chanive<note place="bottom" resp="editor">Désignation du domaine de Chanivaz, où avaient lieu des camps de jeunesse chrétienne auxquelles participèrent Dominicé et Rougemont.</note> : éloigné de ma vie ordinaire et de mon milieu, dans une atmosphère de santé et d’énergie. (Là s’arrête, bien sûr, la similitude.) Et je considère avec étonnement ce pantin trépidant et un peu fou que je fus cet hiver, et ce printemps. Démentant ma vie par mes écrits, puis tâchant d’unifier le tout dans une « <hi rend="bg_00ff00">Confession tendancieuse</hi> », que tu peux lire aux <emph>Cahiers du mois</emph> (cahier <emph>Examen de Conscience</emph>), puis de nouveau tiré par une vie effrénée, avec cette devise d’aller « partout où <emph>ma</emph> Raison permet à mon cœur de m’entraîner » (<emph>Raison</emph> = quelques expériences de moi et d’autrui) (<emph>Cœur</emph> = tout ce qui me porte en dehors de moi, « amour du monde », désir d’aventure, élan vers les choses, vers des sauts dans le vide, etc.) Tout cela : culture du moi. Celle même que je condamne et que j’admire dans « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/burg/ddr192603burg">Adieu beau désordre</ref> ». Mais culture d’un moi pris <emph>provisoirement</emph> comme fin ; sachant bien, par-derrière, qu’il n’est qu’un instrument au service de choses plus grandes, que je n’ose pas encore nommer. <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_003.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Tu trouveras ceci pédant, mais c’est <emph>vrai</emph>. Et je perds heureusement dans une assez grande mesure mon fameux sens du ridicule.</p>
        <p>Voilà à peu près tout ce que je puis t’<emph>écrire</emph> sur l’année écoulée. J’en sors fatigué, mais enrichi, n’ayant perdu qu’assez peu d’illusions, plein de l’espoir de transformer les autres en réalités, décidé à utiliser l’année prochaine ces « matériaux » en travaillant beaucoup plus que je ne l’ai fait jusqu’ici, c’est-à-dire plus méthodiquement. J’ai trouvé une certaine <emph>assiette</emph> morale, et perdu beaucoup d’inquiétudes superflues. D’autre part, je pressens toutes sortes d’idées assez nouvelles, qui vont peut-être prendre corps, et la grande question pour moi, est de savoir si tout cela va « s’arranger » dans une religion chrétienne. Je découvre partout dans le monde d’aujourd’hui plus de relativisme que ne m’en faisaient soupçonner les pires sceptiques (en morale surtout) et je ne m’inquiète pas, étant bien sûr que je vis et que des forces existent ; mais je commence à chercher quelque base défendable à tous points de vue, non pas à un système philosophique, mais à ma vie, c’est-à-dire une morale, ou mieux à une éthique. — Mais je sens que je vais préciser pour pouvoir te l’écrire, une recherche qui s’exprimera plus justement en actes (vie et écrits) qu’en définitions. Je crois que les premiers de ces <emph>actes</emph> seront quelques déclarations de guerre assez violentes à un certain nombre d’hérésies dont se nourrit la médiocrité contemporaine. Sous l’influence de quelques jeunes gens (ou plutôt : en même temps qu’eux) du groupe <emph>Philosophies</emph> (aujourd’hui : <emph>L’Esprit</emph>) je suis arrivé à cette idée que nous ne pouvons plus nous payer de philosophies ou d’idées gratuites. Il faut penser <emph>vrai</emph> maintenant, c’est-à-dire n’avancer que des choses réalisables, ne lancer que des idées qu’on osera exécuter avec conviction. <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_004.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Cela nous délivrera de la jonglerie sans
          intérêt profond à quoi on en arrive en supprimant toutes les difficultés réelles, les bêtes de tous les jours et les impossibilités matérielles, par exemple, comme font les gidiens, etc. Accrocher à sa recherche tout le train des lourdes réalités, voilà qui redonne à la lutte intellectuelle son sens véritable, en même temps que ces « difficultés » sans lesquelles on ne fait rien de <emph>passionné</emph>. Et qu’on ne parle plus du « <emph>jeu</emph> des idées ». Mon prochain essai sera probablement sur la grande confusion moderne de l’art et de la vie, où je vois la source de toutes les erreurs artistiques et morales des jeunes écoles d’après-guerre.</p>
        <p>Ouf. Je t’avoue que je viens de faire un gros effort. Je m’abêtis voluptueusement pendant ce mois de Prusse, et perds l’habitude d’écrire autre chose que des lettres descriptives et anecdotiques.</p>
        <p>Il pleut si fort que j’ai dû allumer une petite lampe pour y voir. Une baronne balte sentimentale joue du piano dans un salon au-dessous d’ici. Fin d’une cigarette. Je ne sais plus où je suis quelquefois. Moustiques. Et je viens de t’écrire des choses qui te paraîtront si bizarres à lire à Chanive.</p>
        <p>Merci de ta lettre, attendue depuis des mois, et reçue ici aux environs du 10 ou 12 juillet. Tu auras peut-être lu dans le <hi rend="bg_00ff00"><emph>Journal de Genève</emph></hi> l’un de ces jours <hi rend="bg_00ff00">un article sur le dernier bouquin de Traz</hi> où je reprends en deux lignes ta critique sur cette façon « d’aller chercher chez les morts celui qui est vivant ». Ta lettre m’a décidé à formuler un malaise que j’avais ressenti tout le long de la lecture des pages par ailleurs très fortes sur Jérusalem. Je m’étais surtout attaché d’abord à la critique du catholicisme et du formalisme religieux qu’elles contiennent, plus ou moins dissimulée. Cet article de journal est d’ailleurs la seule concession que j’ai faite à la littérature durant ce séjour. Je ne pouvais pas refuser cette politesse à Traz, ni au <hi rend="bg_00ff00"><emph>Journal</emph></hi> qui m’en offrait l’occasion.</p>
        <p><pb n="p. 5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_005.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Quel dommage que dans la littérature moderne les fameuses « difficultés à débuter » tombent aussi. On vous fait des offres de toutes parts, à vous couper les jambes avant le départ. Même la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/nrf"><emph>NRF</emph></ref>, qui restait encore pour moi comme le but lointain vers lequel on s’efforce et s’encourage : <hi rend="bg_00ff00">quand on reçoit une offre de collaboration</hi>, l’envie vous en passe d’abord, puis c’est la peur chaque fois qu’on écrit, de se dire : « ça pourrait paraître dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/nrf"><emph>NRF</emph></ref>, attention », funeste à toute création. On ne fait rien de bon que pour soi-même, et sans idée de publier où que ce soit.</p>
        <p>Je ne sais pas si tu as appris que je suis dans l’Association chrétienne d’étudiants représentant unique de Neuchâtel au Comité national et rédacteur romand de <emph>Lux et Vita</emph> (charge jusqu’ici tout honorifique, en réalité)<note place="bottom" resp="editor">Seule trace publiée de cette collaboration, la publication par Rougemont dans <emph>Lux et Vita</emph> du mois de mai 1926 de « <hi rend="bg_00ff00">L’Atmosphère d’Aubonne : 22-25 mars 1926</hi> ».</note>. D’autre part, j’ai refusé la présidence des groupes gymnasiens, qu’on m’offrait je ne sais pourquoi — j’ai même été nommé, pendant une heure. — À vrai dire cela me paraissait un peu saugrenu. Je suis beaucoup trop jeune. J’ai prétexté un secrétariat central de Belles-Lettres<note place="bottom" resp="editor">Rougemont le représente par son insigne, sans écrire le nom de la Société.</note> qui m’est échu pour l’année prochaine, c’est-à-dire que j’aurai toute la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/rbl"><emph>Revue</emph></ref> sur les bras, ça n’est pas une sinécure. En même temps mes examens à préparer. Et surtout, je te l’avoue, la peur de m’engager à fond dans une direction unique, tandis que je « touche » encore de tant d’autres côtés. Cela créerait encore des équivoques et je passerais pour hypocrite et Tartuffe.</p>
        <p>Ce qui ne m’empêche pas de regretter très vivement de manquer la Chanive de cette année. Je me console en me disant que je serai un peu plus digne de l’état de « directeur » l’année prochaine. J’espère beaucoup que Michel a pu venir. Je lui en avais touché un mot il y a un mois. <pb n="p. 6" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_006.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Malgré l’absence de Saussure et [Lescazes] je suis sûr que le camp de cette année réussira très bien. Êtes-vous nombreux ? Tout le faisait prévoir, sauf pour Lausanne naturellement. J’espère recevoir un de ces jours des nouvelles du camp par Tuty c/o DuPasquier Emer à qui je te prie de faire mes messages, je vais lui écrire un mot aussi. Amitiés aussi à tous ceux que je connais au camp, — j’espère qu’ils sont nombreux, — et tout spécialement au grand chef Roger Thomas. Je joins ma voix par la pensée à celle des Fils-à-Papa. (Voilà une phrase digne du journaliste auteur du célèbre compte rendu qui débute ainsi : « Hier soir, notre jeune étoile en herbe chanta de main de maître le grand air de… etc. »)</p>
        <p>Si je ne te dis rien des fragments de Calvin que je te remercie de m’avoir copié, c’est que ce serait trop long, dans une lettre déjà démesurée. Je ne connais pas ce Karl Barth auteur du <emph>Römerbrief</emph>, mais ce que tu m’en écris m’intéresse énormément. Je ne lis pas assez facilement l’allemand philosophique pour m’attaquer à ce livre, malheureusement ; peut-être sera-t-il traduit ?</p>
        <p>J’aurais beaucoup de questions à te poser — tu représentes pour moi un certain type moral auquel il m’est nécessaire de me référer et j’espère encore pouvoir te rencontrer en août, il y a une ou deux chances que ça puisse se faire ; au moins pour moi, je ne sais si tu seras encore à Genève à cette époque. Que fais-tu le semestre prochain ? Pour moi, je suis obligé de venir à Genève deux ou trois fois en tout cas ; si avec tout ça je n’arrive pas à te voir, c’est que le diable s’en mêle. À propos, crois-tu au diable, en tant que personne « positive », <emph>combattant</emph> contre/avec le Bien ? Ou bien est-ce <emph>l’absence</emph> de bien ?</p>
        <salute>Salut au revoir, tâche de me lancer au moins un petit mot pour me dire comment marche ce camp ; tous mes vœux de réussite éclatante, et beaucoup d’amitiés de la meilleure qualité de</salute>
        <signed>Denis de Rougemont</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-1927">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_031.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1927, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>Les Ruillières sur Couvet
          <lb/>[1927-1928]</dateline>
        <salute>Mon cher Domino,</salute>
        <p>Tu sais, je pense que Maury ne rentrera à Ferney que vers le 30 de ce mois. C’est pour cela que je ne t’ai pas écrit plus tôt, ne sachant ni ce que je ferais vers cette époque, ni si tu pourrais encore me recevoir. Je sais maintenant que je ne ferai rien ni avant ni après le 30 — rien, c’est-à-dire rien d’autre que cette lamentable préparation d’examens. (J’ai toujours eu des vacances d’été qui étaient des romans d’aventures. Cette année, un roman à un personnage où il n’y aurait que des longueurs, et qui risque de finir mal.)</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_032.jp2/full/full/0/default.jpg"/> J’attends un mot de toi pour me donner quelques précisions. Tu sais tout le plaisir que j’aurais à te voir, à voir Maury, et par la même occase, de Traz. Mais que cela ne te retienne en aucune façon de me dire franchement si ma visite dérangerait tes projets le moins du monde.</p>
        <p>J’aurais dû t’écrire tout de suite après mon passage à Chanive pour te dire le plaisir que j’y ai eu, en général, et mon regret, en particulier, de n’avoir pu te voir mieux dans cette fouletitude. Mais enfin, cela se réparera puisque c’est, je l’espère, à bientôt — et bien amicalement.</p>
        <signed>Denis de Rougemont</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>P.-S. Vrai, je ne me sentais pas si « déplacé » parmi les Neuchâtelois du camp… je ne sais ce qu’en aurait pensé Michel ? Cela m’a fait très plaisir, tu le comprends.</p>
        <p>— « Trâze » était l’homme à juter par excellence. Quelle timidité vous a pris ?</p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19270209">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_007.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1927-02-09, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>Areuse
          <lb/>Le 9 février 1927</dateline>
        <salute>Mon cher Domino,</salute>
        <p>Merci de ta lettre, Ô toi, l’homme qui sait être franc ! Tu te traites de « maître d’école », sans générosité ; mais c’est cela justement que j’aimerais : qu’on annote mes articles au crayon rouge et qu’on me les renvoie corrigés. Il y a tant de gens qui vous disent : « J’ai bien aimé… » ou « Je ne suis pas d’accord avec tout, mais dans l’ensemble, etc. » ou « Il y avait de bonnes choses » ou « J’aimais mieux ton dernier article », etc., etc. Toi, tu me dis « jusqu’à la page 22… le premier paragraphe de la page 25 ». Je t’en suis très reconnaissant. <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_008.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Je comprends parfaitement que tu critiques mon style « elliptique » — mais j’ai pour moi quelques bonnes raisons (beaucoup plus <emph>morales</emph> que littéraires) dont j’aimerais te parler autrement que par lettre, d’abord parce que ce serait trop long, ensuite parce je crains des malentendus qui naîtraient forcément des nouvelles ellipses dont j’userais pour défendre les premières. Donc, je remets ceci à notre prochaine conversation.</p>
        <p>Idem pour la « question Rosset », complexe s’il en fut. Je te propose comme préparation à une conversation sur Rosset la lecture (ou la re-lecture) du petit livre admirable de Mauriac intitulé <emph>Le Jeune Homme</emph>. (Mauriac, soit dit en passant, a écrit à Rosset qu’il viendrait bientôt chez Bernard Barbey à Montcherand, et de là, à Neuchâtel.) (Ce qui me <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_009.jp2/full/full/0/default.jpg"/> rappelle une « explication » interrompue à propos du <emph>Cœur gros</emph>, « frais et morbide ».)</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Je serai libre en mars, entre les « théâtrales » de Belles-Lettres — j’y suis, jusqu’au cou, — et une école de caporal. Je viendrai à Genève le 9 mars, pour Belles-Lettres, et m’y arrêterai probablement deux jours — j’y ai passé au début de janvier, retour du Midi, où <hi rend="bg_00ff00">Roland de Pury</hi> m’avait emmené pendant les vacances de Noël. Ce Roland… Encore un sujet de conversation.</p>
        <p>Mais je me rends compte que je ne fais que te les énumérer, ces sujets de conversations. Pour finir la liste, il faut encore que je l’indique : Karl Barth, sur qui je voudrais d’autres renseignements, pour faire suite à ce que tu m’en écrivais cet été ; Noël Vesper, pasteur réactionnaire et calviniste qui est venu « conférencier » à Neuchâtel <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_010.jp2/full/full/0/default.jpg"/> sous les auspices… de Belles-Lettres !! — enfin, Calvin, lui-même, un très grand homme, mais est-il vraiment <emph>protestant</emph> ?</p>
        <p>Je n’ai plus touché ma Bible depuis des mois, exprès. L’autre jour, je me suis remis à lire saint Jean, avec des yeux nouveaux, — et comme si Paul n’avait rien écrit… C’est absolument bouleversant.</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Je me creuse la tête, en vain, pour imaginer ce que tu fais à Münster… Tournerais-tu au dominicain ? Médites-tu de fonder un ordre ? Entreprends-tu une traduction allemande de Calvin, ou une traduction française de Karl Barth ? Ou une de ces <emph>sommes</emph> protestantes dont nous aurions si grand besoin, il me semble ?</p>
        <p rend="center"/>
        <p>C’est donc entendu : <emph>à bientôt</emph> ici ou à Genève. J’attends un mot de toi.</p>
        <salute>Très amicalement.</salute>
        <signed>Denis de Rougemont</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19270918">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_013.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1927-09-18, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>Areuse
          <lb/>Dimanche [18 septembre 1927]<note place="bottom" resp="editor">Daté d’après une autre lettre — non intégrée à cette édition — envoyée certainement le même jour à la maman de Max Dominicé. Une tierce main, sans doute Alice de Rougemont, note : « Automne 1927 ».</note></dateline>
        <salute>Mon cher,</salute>
        <p>Je trouve enfin le temps, et surtout la « stimmung » pour t’écrire. (Je ne peux pas écrire en vitesse, entre deux trams, même des choses à quoi j’aurais beaucoup pensé.)</p>
        <p>Tu as si bien résumé, ou conclu ces deux jours passés chez toi que je ne trouve rien de mieux à en dire : nous ne sommes plus un <emph>cas</emph> l’un pour l’autre. <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_014.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Je suis heureux que ce soit toi qui l’aie dit, parce que, je crois, j’étais beaucoup plus un cas pour toi, que l’inverse.</p>
        <p>Il faut que je te félicite pour le tour de force que tu as accompli : tu as fait mentir la tradition qui veut qu’un fiancé — et surtout aux premiers jours — soit un type insupportable qui ne vous parle que de son avenir et fait converger tous les [sentiers] de la conversation vers le temple de son amour, ce qui ne laisse pas que d’être assez fatiguant. (Excuse cette image <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_015.jp2/full/full/0/default.jpg"/> non préméditée, et qui fait songer à Cathos et Madelon plus encore qu’à M. Piachaud.)</p>
        <p>Certes, je crois comme toi à la Providence, dans ce sens que les événements de notre vie se produisent presque nécessairement à l’instant que tout est prêt pour les accueillir. Même, je ne puis concevoir la prière autrement que comme un effort de l’âme pour préparer la venue de tel événement, — pour s’y préparer elle-même. Ce que je trouve le plus beau, dans tes fiançailles, <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_016.jp2/full/full/0/default.jpg"/> c’est que tu aies à ce point <emph>mérité</emph> ce bonheur, — et à tel moment, précisément.</p>
        <p>Et en plus de cela, il y a cette grâce de l’amour, une véritable grâce, don gratuit, et, — pourquoi pas — miraculeux.</p>
        <p>Tu es le premier de mes amis qui se fiance, c’est pour moi une joie toute nouvelle, plus grande je crois, que je n’ai su te la montrer — mais il me faut toujours un certain temps pour « réaliser » des événements de ce genre.</p>
        <p><pb n="p. 5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_017.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Des journées comme celles que j’ai eues avec toi, avec Maury, me font un bien fou. Je ne pourrais assez t’en remercier. Nous avons effleuré mille sujets — effleurer ? ne prendre que la fleur, comme dans le paradoxe que tu connais — mais nous en avons approfondis quelques autres tout de même, et c’est toujours pour moi une mise au point admirable. Je suis un être extrêmement tiraillé de droite et de gauche, et c’est pour moi un besoin vital d’extraire de temps à autre le commun dénominateur de mes recherches et certitudes.</p>
        <p><pb n="p. 6" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_018.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Il y a une chose dont je m’assure, plus je vais, et qui me devient comme la pierre de touche : c’est la « primauté du spirituel » comme dit Maritain. De plus en plus, je crois que c’est une erreur fondamentale de « commencer » par la morale. De plus en plus, je crois que le point de départ est ce tressaillement que l’on éprouve à cette parole « Mais moi qui ne suis pas du monde… » — tressaillement de celui qui se reconnaît, ou qui se <emph>connaît</emph> simplement, dans une vérité qui était encore inconsciente pour lui. Cette petite phrase, je la cherche partout, je la trouve dans dix auteurs — pas toujours il est vrai avec le même sens — je m’en pénètre, il faut <pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_019.jp2/full/full/0/default.jpg"/> qu’elle devienne chair de ma chair. C’est pour moi la clé du grand malaise de ma jeunesse. C’est par elle que j’ai fait les plus grands progrès de cette dernière année.</p>
        <p>Et je suis bien persuadé que cela me mènera au bout du compte à une morale, mais quelle, je ne le sais encore. Et cette morale ne sera pas un aboutissement, mais une conséquence secondaire. Entre vingt projets de bouquins, j’ai formé celui-ci : <emph>Le protestantisme contre la Réforme</emph>. Très ambitieux. Je ne me placerais <pb n="p. 8" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_020.jp2/full/full/0/default.jpg"/> pas du tout sur le terrain théologique où je suis un primaire. Ce serait du point de vue action de la religion dans le monde, <emph>réalisation</emph> des forces spirituelles. Naturellement, une violente critique du moralisme, de la religion-hygiène, etc. Et montrer dans quelle mesure les protestants d’aujourd’hui trahissent l’idéal de la Réforme, — dans cette même mesure, désolidariser la Réforme des critiques que s’attire l’actuel protestantisme. Je crois que je ferai ça, d’ici quelques années.</p>
        <p>Pour le moment, des dates et des biographies à apprendre. Car c’est à quoi on réduit la jeunesse intellectuelle, aujourd’hui.</p>
        <p><pb n="p. 9" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_021.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Tu vois que je me mets à écrire de longues lettres, à ton imitation. J’espère que tu ne perds pas cette habitude que chez toi je juge excellente. J’espère surtout que tu ne la perdras pas cet hiver, et que ton activité épistolaire ne sera pas complètement absorbée… ailleurs !</p>
        <salute>Ton ami vrai.</salute>
        <signed>Denis de Rougemont</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19280613">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_022.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1928-06-13, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>Vienne I, Universitätsplatz 1/3
          <lb/>Le 13 juin 1928</dateline>
        <salute>Mon cher,</salute>
        <p>Tu sais bien que c’est la lettre importante qu’on écrit en dernier lieu. Ou qu’on n’écrit jamais. Ceci n’est pas même une lettre, mais un signe. Je ne sais plus rien de toi depuis Noël. Tu es marié, heureux, sans histoire ? À Édimbourg encore ?</p>
        <p>J’ai fait un si long voyage cet hiver et ce printemps, bien plus long en réalité qu’en apparences. Un voyage qui m’a conduit au-delà de moi-même. Qui m’a appris beaucoup de choses importantes, beaucoup de choses <emph>réelles</emph>, mais qu’on ne peut presque pas dire. Dieu. — Je suis autre. Mais pas de telle façon que cela nous sépare. Au contraire, je crois. — Je suis vraiment <emph>autre</emph> : ma vie a un autre but, une autre orientation.</p>
        <p>Comme c’est loin, ce temps où je t’écrivais des lettres de doutes, d’ergotages et de difficultés intellectuelles ou morales.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_023.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Il a fallu mourir à soi-même. C’est une chose terrible, et qu’il faut souvent recommencer. Mais chaque fois, avec plus de confiance. Mourir à soi-même : à sa raison, à tout ce que l’on savait, à ses désirs, à son « moi ». En <emph>vérité</emph>, Paul est <emph>mort</emph><note place="bottom" resp="editor">Doublement souligné.</note> au Chemin de Damas. Pour d’autres, une fois ne suffit pas. Mais qu’est-ce que ces efforts, ces terreurs parfois, ce travail si lent et comme vain, semble-t-il, — au prix de la Vérité, (même s’il ne m’est donné de la <emph>voir</emph> et de la sentir, de la <emph>toucher</emph>, que dans l’espace d’un éclair).</p>
        <p>Ce n’est pas la mort qui ne peut être regardée en face (La Rochefoucauld), c’est la Vie, — la vraie — parce que nous sommes encore trop faibles (spirituellement).</p>
        <p>Je crois que nous sommes dans une période d’éveil — de réveil. Partout je rencontre des signes, chez les êtres les plus divers.</p>
        <p>Il nous faut avoir une confiance immense. Accorder foi à une foule de choses qui ne paraissent « improbables » qu’à notre raison raisonnante (sociale, matérialiste). Jamais plus que maintenant cela n’a été possible. Nous avons touché le fond, la montée recommence.</p>
        <p>Me comprends-tu ?</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Je suis encore à Vienne pour trois semaines. Ensuite à Areuse jusqu’au 31 juillet. Ensuite, 3 mois de service. Écris-moi, n’est-ce pas ?</p>
        <salute>Ton ami.</salute>
        <signed>Denis de Rougemont</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19381103">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_005.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1938-11-03, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>16, avenue des Bosquets
          <lb/>Genève
          <lb/>Le 3 novembre 1938</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Merci de tout cœur pour tes deux envois.</p>
        <p>Ton <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1938ja"><emph>Journal d’Allemagne</emph></ref> est une pure merveille, et nous l’avons dévoré dès la réception, Madeleine et moi. Je me réjouis de le reprendre pour le méditer, lorsque Bonifas (de Ferney), à qui je l’ai prêté, me l’aura rendu. J’espère et je suis sûr que tu auras une bonne critique.</p>
        <p>Quant à <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp/ddr19381125vp">ton article</ref> pour la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>Vie protestante</emph></ref>, il m’a enthousiasmé. Il est arrivé le lendemain de notre comité hebdomadaire, de sorte que je ne puis pas encore te donner l’avis du comité, mais Marc Chenevière l’a trouvé remarquable. Envoie-nous souvent des papiers de cette valeur et <emph>sur ce ton</emph>, et le succès de notre journal est assuré ! Non, je ne l’ai pas trouvé trop violent. Je ne te demanderai qu’une correction : au lieu de mettre « ces Messieurs les dictateurs », permets-moi de mettre « ces dictateurs ». Car ta formule ici est inutilement polémique et méprisante.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_006.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Nous tenons à le faire passer dans un de nos numéros dits « paroissiaux » qui tirent à 25 000 exemplaires, c’est dire que ton article paraîtra probablement le 2 décembre… à moins que les prudents parmi nous ne trouvent qu’à cette date notre Journal n’est pas encore assez lancé pour se permettre cela… car ta prose fera hurler bien des gens, si j’en juge par une conversation avec un colonel qui m’a refusé sa souscription à notre fonds de lancement parce que j’ai dit devant lui avec une certaine véhémence que le <hi rend="bg_00ff00"><emph>Journal de Genève</emph></hi> avait eu tort de prendre comme il l’avait fait parti pour Franco !</p>
        <p>Je n’avais pas pensé que tu nous ferais chaque semaine un « billet ». Mais plus tu pourras collaborer à la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>Vie protestante</emph></ref>, plus nous serons contents. Et nous te rétribuerons !</p>
        <p>La nouvelle que tu m’annonces concernant l’Exposition de Zurich me remplit de joie. Bravo ! Bravo pour toi, bravo pour la Suisse, et bravo pour le protestantisme ! Notre pauvre pays commence à puer si fort le cierge que je salue la demande qui t’a été faite comme un véritable événement. Voue tous tes soins à <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_007.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
          <hi rend="bg_00ff00">cette affaire</hi>. Que la brave petite Cigogne se fâche tout à fait pour te faire aboutir à temps. Nous comptons sur elle !</p>
        <p>Sois bien Réformé… mais pas de façon à te faire retoquer.</p>
        <p>N’oublie pas, la prochaine fois que tu m’écriras (c’est-à-dire demain pour me dire si je puis supprimer le « ces Messieurs ») de me donner le libellé exact de votre adresse actuelle ; faut-il encore mettre « La Petite Châtaigneraie » ?</p>
        <p>En profonde affection de nous deux à vous deux. Pensez à nous devant Dieu : je n’ai pas encore obtenu de Madeleine qu’elle fasse l’absence qui lui est nécessaire… mais j’espère y parvenir.</p>
        <p><ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>La Vie protestante</emph></ref> paraît demain matin… je me réjouis comme un gosse. Il y a eu un coup de feu terrible hier. Marc Chenevière se révèle un as. Tu me diras très nettement, n’est-ce-pas, ce que tu penses de nos premiers numéros ?</p>
        <signed>Max Dominicé</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19381116">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_001.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1938-11-16, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>16, avenue des Bosquets
          <lb/>Genève
          <lb/>Le 16 novembre 1938</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Errant tout à l’heure sur les ondes lamentablement pauvres de notre pauvre Europe, j’ai saisi un fragment d’une causerie sur l’actualité sociologique, émise par radio PARIS PTT (donc mercredi soir à 20h15 françaises) : « Pour comprendre l’Allemagne d’aujourd’hui », où l’on parlait avec de vifs éloges de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1938ja">ton petit livre</ref>, mais où l’on t’appelait « un jeune écrivain <emph>français</emph> » et où l’on ajoutait : « M. de Rougemont va certainement au-delà des faits quand il affirme qu’une seule force peut s’opposer au nazisme, celle de l’Église chrétienne… » (termes non garantis).</p>
        <p>Notre séance de lundi dernier s’est très bien passée : nous publierons <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp/ddr19381125vp">ton article</ref> dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>Vie protestante</emph></ref> du 25 novembre, avec le chapeau suivant, rédigé par moi :</p>
        <p>« Nous sommes heureux de compter parmi les amis et collaborateurs de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>Vie protestante</emph></ref> M. Denis de Rougemont, le jeune auteur suisse dont la réputation n’est plus à faire. Nous lui laissons volontiers la parole, convaincus que nos lecteurs, même s’ils sont heurtés par certaines de ses expressions, sauront apprécier le point de vue chrétien auquel il se place. »</p>
        <p>Ainsi nous disons bien que ce n’est pas nous qui parlons, mais toi, et cependant nous ne te lâchons pas, puisque nous déclarons ton article chrétien, endossant largement la responsabilité de le faire paraître.</p>
        <p>J’espère que tu ne seras pas trop contrarié par ce chapeau. Si oui, <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_002.jp2/full/full/0/default.jpg"/> dis-le-moi, et je verrai ce que je peux faire.</p>
        <p>J’attends avec anxiété ton verdict sur nos premiers numéros.</p>
        <p>Nous sommes aujourd’hui au-delà des 1500 abonnés, plus 1000 des cercles d’hommes. Tu vois que c’est très bien. Les échos sont partout favorables. Mais moi je suis loin d’être entièrement satisfait : nous publions dans le numéro du 18 novembre une méditation de Georges Berguer dans laquelle la doctrine du péché originel est dite doctrine « de nos ancêtres »…</p>
        <p>Mais Chenevière m’assure que laisser passer des choses comme celle-là au début nous permettra par la suite de dire nos choses à nous sans risques de nous voir clore le bec par cette curieuse Église dont nous voulons être l’organe ! Chenevière, que les gens prennent pour un calviniste sectaire, m’inquiète aujourd’hui par son libéralisme et son sourire ecclésiastique.</p>
        <salute>Au revoir, mon cher Denis, à bientôt. Je pense organiser, à l’occasion de ton passage en janvier un « déjeuner de la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> », ou un dîner. Ce sera bien chic. J’espère que Cigogne t’accompagnera.</salute>
        <signed>Max</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19381124">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_003.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1938-11-24, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>16, avenue des Bosquets
          <lb/>Genève
          <lb/>Le 24 novembre 1938</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Pardonne-moi de t’abreuver ainsi de papier… mais on a parlé de toi ce soir au comité auxiliaire de l’Association chrétienne d’étudiants de Genève. Voici de quoi il s’agit : le groupe d’études catholiques de l’Université attire nos étudiants à des rencontres et conférences où ils entendent des Pères onctueux leur parler de saint Jean de la Croix et autres birbes. Nous voudrions profiter du passage dans nos murs de nos hommes d’élite, pour les faire rencontrer à nos étudiants. Tu comprends…</p>
        <p>Peux-tu nous faire l’immense plaisir de prévoir qu’au lendemain de ta conférence APP à Genève (sera-ce le mercredi 18 ou 25 janvier ?) tu resterais un jour de plus à Genève pour consacrer une soirée <emph>à nos étudiants</emph> ?</p>
        <p>Il ne s’agirait pas d’une conférence solennelle, mais bien plutôt d’un entretien familier introduit par quelques thèses de toi, bien tapées et commentées. Tâcher surtout de les faire causer et de répondre à leurs questions. Autour d’une table. Le sujet qui t’est proposé est : « Pourquoi je suis protestant ».</p>
        <p>J’aime mieux ça que « Bonheur d’être réformé », qui a l’air d’une blague de conscrit. Mais c’est cela qu’on te demande de montrer. Une bonne grosse joie huguenote (qui n’exclut pas le sérieux, même le tragique, loin de là). Montre-leur qu’un jeune Suisse romand, qui est fêté par des gens très bien à Paris, ne remplit pas forcément ses culottes dès qu’il aperçoit une soutane. Rends-leur un peu l’atmosphère des cafés noirs de Juvisy avec Barth et Maritain. On ignore tout de ces choses ici ; on ignore Bièvres, etc.</p>
        <p>Mon cher Denis, <emph>il faut</emph> que tu acceptes. Crois-moi si je te dis que c’est vraiment très important… plus important que le dîner de la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref></p>
        <salute><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_004.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Mille et mille amitiés de nous deux à vous deux. Françoise se réjouit beaucoup de voir dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> de demain un article de son Parrain !</salute>
        <signed>M.</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19381205">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_024.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1938-12-05, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>La Petite Châtaigneraie
          <lb/>La Celle-Saint-Cloud (S &amp; O)
          <lb/>Le 5 décembre 1938</dateline>
        <salute>Mon cher Max,</salute>
        <p>Je suis terriblement en retard avec toi et la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> Que je réponde tout de suite à la question précise de ta dernière lettre. Je dois faire cinq conférences en six jours (dont deux à Bâle). Je serai certainement trop fatigué pour en faire une sixième. Mais si tu veux grouper autour d’une table quelques étudiants, je suis tout prêt à leur parler en réponse à des questions préparées, et sur le sujet <emph>délimité</emph> du protestantisme. Tout ce que je demande, c’est de n’avoir pas à faire de laïus d’introduction, et que les auditeurs ne soient pas des curieux mais des questionneurs sérieux.</p>
        <p><ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>La V. P.</emph></ref> — Comme toujours, cela s’améliore nettement de numéro en numéro. Les premiers avaient deux défauts : ennui typographique et léger désordre dans la répartition des articles selon les rubriques. Le second défaut s’atténue, surtout dans le dernier numéro (où a paru <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp/ddr19381125vp">mon article</ref>). Quant à la typo : il me semble que le texte est souvent en trop gros caractère et les titres en trop petit, et monotone. Il y aurait avantage à s’inspirer des hebdos français (voir <emph>Temps présent</emph> par exemple) qui sont beaucoup plus <emph>variés</emph>
          <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_025.jp2/full/full/0/default.jpg"/> dans la présentation. Il faudrait aussi arriver à grouper plus nettement les matières, par exemple en mettant un titre de rubrique sur toute la largeur d’une page, avec quelques ornements typographiques, ou un bandeau dessiné. Cela met de l’air et facilite la lecture, quand on cherche telle ou telle sorte de nouvelles. — Pour le contenu, je n’ai rien à dire que tu ne saches mieux que moi. Le Berguer est déplorable, le Leuba excellent. Les nouvelles religieuses très intéressantes, peut-être pas assez nombreuses. Pourquoi ne pas faire carrément une demi-page consacrée aux livres, spectacles, cinéma, et bien isolée par un titre général ? Peut-être aussi serait-il bon d’éviter qu’il y ait sur la page 1 deux articles seulement, longs et en entier. On en met en général quatre, quitte à faire suivre à la page 2 ou 3. Cela donne plus de vie, une impression de variété, cela « accroche » mieux.</p>
        <p>Un grand merci pour ta note sur <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1938ja">mon <emph>Journal</emph></ref>. Ce produit de huit jours de vacances a un succès inattendu. À droite et à gauche, de très beaux articles (Mauriac, Vandervelde) et 4000 exemplaires vendus en quinze jours, au début.</p>
        <p>Tu me diras à l’occasion comment mon article de la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> a été accueilli par les lecteurs, s’il y a eu des réactions.</p>
        <p>Je suis en plein travail avec Honegger pour mon <hi rend="bg_00ff00"><emph>Nicolas</emph></hi>. C’est passionnant, mais très difficile et plein de dangers. Je fais une pièce réformée sur un sujet catholique. Mon <hi rend="bg_00ff00">Nicolas</hi> prend une allure de réformateur !</p>
        <p>Cigogne et moi pensons bien souvent à vous deux, avec la plus sérieuse amitié. Donne-nous de vos nouvelles quand tu le pourras, en attendant qu’on se voie en janvier. — Ici, tout va pour le mieux, pour nous trois.</p>
        <p>Dis-moi ce qui ferait plaisir à ma filleule pour Noël, <emph>n’oublie pas</emph> !</p>
        <salute>Affectueusement à vous deux.</salute>
        <signed>D. de Rougemont</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19381229">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_008.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1938-12-29, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>16, avenue des Bosquets
          <lb/>Genève
          <lb/>Le 29 décembre 1938</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Après mon avalanche de lettres de novembre, mon silence a dû te sembler bizarre… mais tu sais ce qu’est le mois de décembre pour les pasteurs ! Que je te remercie tout de suite pour ton appréciation sur la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> : ta satisfaction et les compliments de Maury sont les avis qui me font le plus plaisir. Je suis sûr que l’article de ’t Hooft sur Rembrandt t’a enchanté comme moi. Pour t’amuser, je te fais tenir une lettre de Schlemmer, qui est assez verte ; il est juste de dire qu’elle a été écrite après la lecture des deux premiers numéros seulement.</p>
        <p>Ce qui me plaît, dans ce journal (je le dis librement, car mon rôle se borne presque uniquement à approuver ce que fait Chenevière), c’est qu’il ne fait pas du tout « feuille religieuse », mais vraiment journal. La preuve, c’est que nous avons reçu d’un catholique espagnol très pratiquant, domicilié à Genève, une lettre ouverte à Mgr Pacelli, le suppliant d’intervenir auprès du pape pour qu’il demande à Franco de ne plus déverser des torrents de bombes sur les catholiques de Barcelone. La lettre avait été refusée par le <emph>Courrier de Genève</emph>, organe des romains, franquiste 100 %. Elle est fort belle, beaucoup de souffle. Mais nous ne la publierons pas. Que ces Messieurs lavent leur linge en famille. Par contre, nous répondrons dans notre numéro du 6 janvier à la venimeuse amabilité du lazzarone COMOLI, (coupure ci-incluse, parue dans le <emph>Courrier</emph> du 20 décembre, en première page, première colonne), qui cherche à faire passer Buonaiuti pour un sale défroqué menteur.</p>
        <p>Venons-en à l’impression causée par <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp/ddr19381125vp">ton article</ref>. Je dois te dire que cette expérience nous a donné la joie très grande d’être trompés en bien sur notre public protestant. Nous avons rencontré partout des avis flatteurs, souvent enthousiastes. Nous nous attendions à des lettres furieuses… elles ne sont pas venues. Ci-joint a) un mot de M<hi rend="sup">lle</hi> Dauer, conseillère <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_009.jp2/full/full/0/default.jpg"/> de paroisse au Petit-Saconnex. b) une lettre de mon oncle Lucien Cramer, militant et bailleur de fonds de Pro Deo, mais chic type, qui m’avait promis fr. 500.– et me les a fait parvenir en même temps que ladite lettre, ce qui est chic, car ton article lui a visiblement déplu. Je lui ai répondu. c) une lettre de M. Fiaux, évangéliste, gauchard, qui voulait qu’on la publiât. Comme je devais t’écrire le 30 novembre, je l’ai prise pour te la faire parvenir… et elle est restée un mois sur ma table !!! Affreux… téléphone surpris de Fiaux… drame… Vois ce que tu veux répondre… ce serait gentil de ta part de lancer un mot d’explication à Fiaux, car il me semble qu’il est trop tard pour publier cela après un mois. (Explication, non sur mon retard — je m’en charge —, mais sur ta pensée.)</p>
        <p>Dans l’ensemble donc, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp/ddr19381125vp">ton article</ref> a fait une très forte et très belle impression sur nos gens, ce qui me réjouit à tous les points de vue. On en a parlé (voir coupure « mea culpa », prise dans la page féminine du <hi rend="bg_00ff00"><emph>Journal de Genève</emph></hi>). Noëlle Roger, qui jusqu’à aujourd’hui n’avait pas pris garde à la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref>, me dit, à propos de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp/ddr19381125vp">ton article</ref> : « Oui, on m’en a parlé. »</p>
        <p>Cela pour te dire, mon cher Denis, que l’heure est venue pour toi de <emph>récidiver</emph>. Plusieurs personnes m’ont dit : cela demande une suite ; ou : il faut qu’il continue ; ou : si vous avez souvent des articles de cette valeur, l’avenir de votre journal est assuré. Chenevière me supplie depuis quelques jours de te demander un article pour ces premiers jours de janvier<note place="bottom" resp="editor">Phrase soulignée en rouge.</note>. Tu as sûrement quelque chose à nous dire. Figure-toi que nous avons à ce jour plus de 4000 abonnés… pour un lancement de deux mois, c’est magnifique ! Et nous en recevons encore une trentaine par jour. Nous sommes très encouragés. Un fait quasi miraculeux, c’est que vingt (je dis vingt) pasteurs vaudois sont déjà abonnés ! quand on sait de quel ton ils disent : « Cela vient de Genève », on en est confondu.</p>
        <p>Noëlle Roger vient de me passer un feuilleton assez « fantoche », comme on dit à la place Purrhy. Si tout marche à souhait, il passera en même temps dans <emph>La Petite Illustration</emph> et dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>Vie protestante</emph></ref>. Tu parles.</p>
        <p><pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_010.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Nous tiendrons compte de tes suggestions concernant la typographie et la mise en page. Mais je dois te dire que les articles de première page dont la fin est renvoyée aux cent-mille diables irritent les gens sérieux.</p>
        <p>Merci de bien vouloir prendre part à un <emph>entretien dirigé</emph> avec nos étudiants, lors de ton passage à Genève. Mais tu ne me dis pas si tu peux rester dans nos murs encore le <emph>jeudi soir 26 janvier</emph>, moment prévu pour cet exercice, ou si tu dois filer tout de suite pour Bâle. Veux-tu être assez gentil pour me le dire par carte postale <emph>par retour du courrier</emph> ?</p>
        <p>Ta filleule est une artiste, qui n’a su mettre sur sa liste de vœux que : des bougies et un pot de lait froid ! Mais je te signale que si tu lui apportes des crayons de couleur et un album à colorier tu lui feras le plus grand plaisir. Tu es bon d’y penser.</p>
        <p>Je réserve pour ta venue le savon que je compte te passer pour avoir choisi <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939nf">Nicolas de Flue comme héros de ta pièce</ref>. C’est un peu fort de café ! Pourquoi pas Matthieu Schinner ? N’as-tu pas pensé à Zwingli, Lavater, Albert de Haller, Davel, le Doyen Bridel, Vinet, que sais-je ? On en reparlera.</p>
        <p>Donc, mon cher Denis, envoie-moi vite un article remarquable, pour que je n’aie pas à affronter les foudres de Chenevière.</p>
        <salute>Que Dieu vous garde tous les deux, tous les trois, dans cette année si effrayante à tant d’égards. À vous en toute amitié, en Lui.</salute>
        <signed>Max</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19390103">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_026.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1939-01-03, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>La Celle-Saint-Cloud
          <lb/>Le 3 janvier 1939</dateline>
        <p>Mon cher Max,</p>
        <p>Je n’ai pas pu t’avertir plus tôt de mes projets pour Genève, ils ne sont finis que depuis hier. Si tu crois cette rencontre avec les étudiants utile, il faudrait la placer dans l’après-midi avant la conférence, car je partirai le 26 au matin (à 10h03 exactement) pour Lyon, où je vais voir Roland quelques heures. Je dois être à Paris le 27 au matin, pour mes <hi rend="bg_00ff00"><emph>Cahiers</emph></hi>. Je préférerais avoir cet entretien avant plutôt qu’après la conférence. Je serai sans doute assez fatigué, parlant à Bâle le 20, à Neuchâtel le 23 et à Lausanne le 24.</p>
        <p>Pourquoi cette subite indignation à propos de mon <hi rend="bg_00ff00"><emph>Nicolas</emph></hi> ? C’est un sujet que nous n’avons aucune raison de laisser aux catholiques. Nicolas mourut en 1491, avant la Réforme. Bien commun. Les trois premiers drames composés sur lui, en 1526, 1538, 1540, sont des drames protestants, satires violentes des catholiques qui ne suivent pas les conseils du « Frère Claus ». Zwingli, Vadian, Luther lui-même ont cité Nicolas comme étant des leurs avant la lettre. Matthias Flacius Illyricus (1556) le mentionne longuement dans son <title>Katalog der Glaubeurzeugen, welche vor M. Luther mit Wort und Schrift gegen den Papst une seine Irrtümer gekämpft</title>. Que veut-on de plus ? C’est plus tard que les catholiques se sont avisés d’en faire un saint. Ils ont bien vu, comme me le disait récemment Spoerri, que c’est le seul <emph>grand</emph> sujet suisse. Je le leur reprends. Et ils s’en inquiètent déjà ! Je compte d’ailleurs publier un ou deux articles sur <emph>N. et la Réforme</emph>. Dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> si tu veux ! (au moment où ça se jouera, 23 septembre)<note place="bottom" resp="editor">L’article « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp/ddr193901vp">Nicolas de Flue et la tradition réformée</ref> » paraîtra dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>Vie protestante</emph></ref> du 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1939.</note></p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_027.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Je voudrais bien t’envoyer autre chose et tout de suite. Mais quoi ? Je suis un peu poussé par l’effort que je viens de fournir pour terminer mon drame dans un délai très court. Et je ne vois rien.</p>
        <p>Merci pour les lettres que tu me communiques. Je vais répondre à Fiaux qu’il ne m’a pas compris. Je dis simplement le contraire de ce qu’il croit. Ton oncle a compris mes conclusions — qu’il refuse — mais ne tient aucun compte de mes arguments, c’est comme si je n’avais rien dit. D’ailleurs, c’est typique : par deux fois dans sa lettre, il se demande « à quoi veulent en venir » les auteurs de la <ref target="../%5Bhttps:/www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P</emph>.</ref> Trait courant aujourd’hui. On juge sur l’étiquette, non sur le contenu ; sur les intentions de derrière la tête, non sur les arguments allégués. Enfin, je suis très heureux pour vous et moi que <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp/ddr19381125vp">l’article</ref> ait plu en général. Si seulement je trouvais une « actualité » de ce genre… Inspire-moi !</p>
        <p>Schlemmer est sévère, mais il faut tenir compte de ses critiques, justes. Il y a aussi des éloges à vous faire. ’T Hooft, parfait.</p>
        <p>Ah ! il me vient un sujet ! Quelque chose contre l’idée « Pro Deo ». Dieu n’est pas à défendre. L’Église n’est pas un parti. Sa cause n’est pas une cause entr’autres. Elle ne peut pas être perdue. C’est le monde qui est perdu, et les religions, dont la chrétienne. Mais il y a eu la Croix, rien ne peut l’ôter. — Qu’en penses-tu ? Nous devons être « pour le monde », car c’est lui qui est en péril.</p>
        <salute>Sur ce, au revoir, au 25. Il me reste juste assez de place pour vous dire à tous nos vœux affectueux. Je n’enverrai pas un bol de lait à Françoise, car « le lait suisse est le meilleur », mais il y aurait moyen de réparer cela bien sûr. En attendant donne-lui un gros baiser de ma part.</salute>
        <signed>D. de Rougemont</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>Je te retourne la lettre de Schlemmer et le Comoli, canon courbe. Il n’y a rien d’aussi détestable que ce genre que j’appelle la lettre anonyme signée.</p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19390816">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_028.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1939-08-16, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>Areuse
          <lb/>Le 16 août 1939</dateline>
        <p>Cher Max,</p>
        <p>Par où commencer ? Tes deux lettres demandent sept ou huit réponses !</p>
        <p>D’abord, un très gros merci à Françoise pour son ours qui m’a ravi. J’ai un amour tout spécial pour les ours, elle a dû sentir ça. Je vais tâcher de sentir, de mon côté, ce qui correspond chez elle à l’amour des ours. Aide-moi, à l’occasion.</p>
        <p>Ensuite, pour samedi-dimanche, ce n’est pas possible. Nous avons un ami en séjour ici, des projets d’excursions arrangés, et diverses <emph>petites</emph> raisons de ne pas bouger trop. Il n’est pas exclu que nous allions à Genève vers la fin du mois, et dans ce cas je t’avertirai à temps. Mais le plus sûr serait que vous veniez un jour ici, fin août ou début de septembre, quand tu seras moins bousculé entre divers domiciles.</p>
        <p>Ne prends pas au tragique nos « opinions » sur la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref>, qui n’ont pas grande portée. La vérité est que tous les journaux m’ennuient depuis quelques mois, uniformément. À parler objectivement, je trouve la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> fort bien faite, et en progrès depuis quelques numéros.</p>
        <p>Mon article sur la [Suisse] chrétienne ? J’ai oublié de l’envoyer au <emph>Semeur vaudois</emph>, qui <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_029.jp2/full/full/0/default.jpg"/> pourtant me l’avait demandé. Maintenant, c’est refroidi.</p>
        <p>Quant à <hi rend="bg_00ff00">l’article sur Nicolas de Flue et la Réforme</hi>, il a pris des proportions telles — seize pages — que j’ai dû l’envoyer aux <emph>Cahiers protestants</emph>. Il va paraître un de ces jours. Mais si tu n’y vois pas d’incompatibilité, je puis en récrire un beaucoup plus bref pour la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> Je tâcherai de faire neuf, de citer d’autres textes, de varier le plan. Cela ferait cinq pages. Une carte postale pour me dire si cela vous va.</p>
        <p>Merci pour les articles, que je te retourne. Je ne connaissais pas les deux sur Nicolas. C’est admirable de voir comment les Neuchâtelois ont su faire de la pièce un événement communautaire. Quatre lectures publiques dans le canton, à Zurich et à Berne, cinq cent participants, les costumes fabriqués par des dames du pays, les figurants et acteurs recrutés dans différents villages et animés d’une ferveur accrue par les rivalités locales, les chœurs répartis entre La Chaux-de-Fonds et Neuchâtel, des échos hebdomadaires dans notre presse. Il faut voir les pêcheurs d’Auvernier répéter leurs rôles !! Le texte sort de presse, je t’en enverrai un exemplaire.</p>
        <p>Pour mon <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939ao"><emph>Amour</emph></ref>, ne serait-il pas possible que la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> en cite certaines pages dans la page de la femme (ou de l’homme), comme l’ont fait <emph>Temps présent</emph> et d’autres feuilles ? La revue des dominicains d’Oxford dit que les deux derniers livres pourraient être « a <emph>vademecum</emph> for young lovers ».</p>
        <p>Je suis en train de terminer un livre et de me replonger dans un autre, sur la Réforme. Et j’ai accepté vingt conférences pour cet hiver : Suisse, Roumanie, Belgique, Hollande, Paris et peut-être Argentine-Brésil. C’est un peu de la folie. Je dois dialoguer aux <emph>Annales</emph> avec Mauriac, sur Pascal.</p>
        <salute>Mille choses affectueuses pour vous deux, et deux gros becs à Françoise.</salute>
        <signed>Denis</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19390817">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_011.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1939-08-17, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>16, avenue des Bosquets
          <lb/>Genève
          <lb/>Le 17 août 1939</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Nous sommes absolument désolés que notre projet ne s’arrange pas pour ce dimanche. « Les Etoles », où nous comptions vous emmener, sont une terre qui fait partie depuis les temps anciens du domaine du Crest, ayant été autrefois genevoise, puis cédée par Genève à la Sardaigne lors d’un échange de territoire. La fermière nous y sert des repas pantagruéliques et succulents dans une vaste salle de chasse. Les Éric Martin auraient été heureux de cette occasion de vous y rencontrer. Nous ne pouvons malheureusement pas remettre le projet à huitaine, car en ce temps de gros travaux des champs, ce dimanche 20 est le seul possible aux Etoles. Si donc, pour une raison imprévue, vous vous trouvez libres dimanche, accourez.</p>
        <p>Mais cela n’empêche pas que nous nous voyions à Genève avant la fin du mois. Je dis <emph>à Genève</emph> et <emph>avant la fin du mois</emph>, car il me semblerait vraiment dommage que vous manquiez l’exposition des chefs-d’œuvre du Prado, qui vaut le voyage. Un gardien disait à ma mère, constatant l’affluence des visiteurs : Pour moi, c’est du snobis[m]e ! Il avait peut-être un peu raison, mais se trompait aussi largement. Je n’entends pas grand-chose à la peinture, mais je pense qu’il y a là de quoi révéler la puissance de cet art aux plus béotiens. Des visites avec des gens sans aucune culture ont été tout à fait révélatrices. Un gaillard comme Vélasquez est vraiment un tout grand tout grand. Madrid refuse de prolonger l’exposition au-delà du 31 août. (As-tu vu que le ministre de la Presse et de la Propagande choisi par le Caudillo s’appelle M. Jésus Pabon… ça promet !! Quel dommage que <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>Chic et Nu</emph></ref> n’existe plus !</p>
        <p>Donc vous venez avant la fin du mois. Le week-end du 27 me conviendrait particulièrement bien, car je ne prêche pas ce dimanche-là. Cela ne nous dérange absolument pas de vous loger aux Bosquets en notre absence : les lits sont prêts, et vous disposez de mon bureau, qui est arrangé ; vous faites votre petit déjeuner sur le gaz. C’est simple comme bonjour et cela nous ferait plaisir. J’aimerais aussi beaucoup te faire faire la connaissance de mon ami Fraissinet (des 200 familles), qui est dans la région jusqu’au 31.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_012.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Françoise, très émue par tes remerciements, n’a aucun besoin quelconque d’un cadeau. Apporte-lui quelques chocolats, c’est ce qui la ravira le plus.</p>
        <p><hi rend="bg_00ff00">NICOLAS DE FLUE</hi> : Ta proposition me semble excellente. Tu peux faire pour la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> quelque chose d’assez différent de ton étude des <emph>Cahiers protestants</emph>, et puis ce n’est pas le même public. Nous avons prévu <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp/ddr193901vp">ton article</ref> pour notre numéro paroissial du 1<hi rend="sup">er</hi> septembre, qui va dans 25 000 familles. Et cela fera de la réclame aux <emph>Cahiers</emph>, qui en ont toujours besoin. Donc j’attends <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp/ddr193901vp">ton article</ref>. Dernier délai : lundi 28 (nous avons séance le soir). Prévois deux colonnes et demie à trois colonnes.</p>
        <p>AMOUR : J’ai entendu parler avant-hier d’une femme et fille de professeur, qu’on me dit avoir une bonne théologie, qui a reçu de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939ao">ton livre</ref> un véritable choc ; elle dit qu’il marque une nouvelle étape dans sa vie.</p>
        <p>Je vais lui demander un article (en mon nom personnel, ce qui permettra de le faire refuser par le Comité s’il est mauvais).</p>
        <p>CONFÉRENCES : Tu me donnes des regrets… Après lecture de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939ao">l’AMOUR</ref>, je me proposais d’organiser une vaste conférence au Victoria Hall (1750 places, qu’on aurait vendues très cher, pour une fois) où tu aurais parlé sur « La fidélité conjugale ». Énorme succès ! J’y ai renoncé, étant donné que tu as parlé à Genève l’hiver dernier. Mais puisque d’autres t’appellent en Suisse, j’ai bien envie de reprendre mon projet. On en reparlera.</p>
        <salute>Donc, à bientôt, mon cher Denis. Dis à ta chère Cigogne que je l’aime beaucoup et prévenez-nous de votre arrivée. Notre maison est à votre disposition pour le nombre de jours que vous voudrez.</salute>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19390819">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-dominice/bpun-ddr1-id0099_010.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1939-08-19, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>16, avenue des Bosquets
          <lb/>Genève
          <lb/>Le 19 août 1939</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Tu vois qu’après mes longs silences, j’aime t’écrire en rafales de F.M… Je viens de lire ton excellente étude des <emph>Cahiers protestants</emph>. Je suis heureux de penser que ton article de la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> la signalera largement, car elle mérite d’être lue par le grand nombre. Elle m’a appris que nous ignorions tout de ce Bienheureux.</p>
        <p>Mais la résumer me semble bien difficile… La biographie que tu nous donnes est déjà extrêmement condensée ; la raccourcir est impossible.</p>
        <p>La démonstration de la parenté de sa foi avec la nôtre me paraît selon ton aveu, n’être qu’esquissée. Et je vois d’ailleurs entre un illettré et un protestant un abîme tel que ma pensée a de la peine à le franchir. (J’ai été étonné par ton expression « homme de Dieu fruste et biblique », car je pense que dans la famille de Jacob déjà on devait avoir la plume à la main.) Si les catholiques veulent répondre à cet article, il me semble qu’ils auront d’assez bonnes positions de combat. Car si tu soulignes <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/complements-corr-dominice/bpun-ddr1-id0099_011.jp2/full/full/0/default.jpg"/> l’inquiétude religieuse de Nicolas, qui l’apparente à Luther, tu dois reconnaître que la JUSTIFICATION PAR LA FOI, qui fit de Luther moine désolé un réformateur, est absente de la piété de Nicolas… probablement par suite de l’impossibilité où il se trouvait d’entrer en contact avec l’ÉCRITURE, précisément. Il m’apparaît comme un de ces « sanctifiés non justifiés » comme le catholicisme en a produit pas mal, et comme étaient les disciples de M<hi rend="sup">me</hi> Guyon en terre vaudoise au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (Dutoit-Membrini, etc.).</p>
        <p>Il me semble que c’est la substance de la troisième partie de ton étude qui devrait faire la matière de ton article dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref></p>
        <p>Tu m’avais parlé naguère d’un mot de Luther sur Nicolas ; ne faudrait-il pas le citer ? Et donne-nous quelques citations des chroniques, sermons et drames que tu mentionnes, montrant par les textes que les premiers protestants ont salué en Nicolas l’un des leurs.</p>
        <p>Simples suggestions…</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Autre chose : peux-tu me dire où il faut s’adresser pour retenir ses places pour le 23 septembre ? Je prévois qu’il faut s’y prendre à 1’avance si l’on veut en avoir.</p>
        <salute>À bientôt.</salute>
        <signed>Max</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19400620">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_030.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1940-06-20, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>146 Bellevuestrasse, <emph>Wabern</emph>
          <lb/>Le 20 juin 1940</dateline>
        <salute>Cher Max,</salute>
        <p><hi rend="bg_00ff00">Mon petit article<note place="bottom" resp="editor">Max Dominicé note en marge : « dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/glaus"><hi rend="i">Gazette de Lausanne</hi></ref> au lendemain de l’entrée des Allemands à Paris (juin 1940) ».</note></hi> me vaut de passer tout mon temps dans ma chambre, depuis ce matin, en attendant qu’on me transfère en quelque lieu moins confortable et plus isolé. Je tenais à te signaler l’incident, pour la gouverne de la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> Toutefois n’exagérons rien : Rigassi n’a reçu qu’un « sévère avertissement », son journal n’est ni suspendu (comme <emph>la Sentinelle, Neue Wege, Pilori</emph>, etc.) ni même soumis à la censure préalable. C’est contre moi que s’est portée la colère officielle et même « générale », tu m’entends, à cause d’un froncement de sourcil de la légation d’Allemagne. Je saurai aujourd’hui à quoi je dois m’attendre. C’est l’application de la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1940mds/7#p212">page 212 de mon livre sur la Suisse</ref>, et aussi hélas, du second terme de son titre. Vixit libertas. Nous ne sommes plus souverains.</p>
        <p>Mais je reçois à chaque courrier deux ou trois lettres émouvantes, et hier un officier m’a apporté des cigarettes françaises de la part de mon chef.</p>
        <p>Merci de ta visite. Préparons-nous aux catacombes, en attendant la renaissance pour le printemps prochain, après un dur hiver où nous serons souvent tentés de maudire les Anglais, je le crains. Mais ils travailleront pour nous.</p>
        <salute>Affectueusement.</salute>
        <signed>D. d. Rgt</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>P.-S. J’ai oublié de te demander si la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/vp"><emph>V. P.</emph></ref> allait parler de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1940mds">mon livre</ref>. Je le fais maintenant avec insistance ; à cause des pages 211 et 212 justement. <emph>Il faut</emph> que ça soit lu.</p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19460520">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_015.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1946-05-20, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>16, avenue des Bosquets
          <lb/>Genève
          <lb/>Le 20 mai 1946<note place="bottom">Rougemont a noté en marge : « rep. 8. VII ».</note></dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Je ne crois pas éprouver jamais le sentiment qu’on définit par le mot « vexé »… et c’est peut-être par absence de réactions morales spontanées, ou par lâcheté foncière de caractère, ou par suite d’une empreinte chrétienne qui me fait sentir toujours très vivement que je ne suis jamais « digne » d’autre chose que de la colère de Dieu et de ses châtiments.</p>
        <p>Ce n’est donc pas un homme vexé qui t’écrit, mais, je dois l’avouer, un ami profondément peiné d’avoir appris par le <hi rend="bg_00ff00"><emph>Journal de Genève</emph></hi> que tu avais passé par Genève, et de constater que tu ne lui avais pas fait signe…</p>
        <p>Tu peux me dire que mon silence total depuis 1940 est coupable, et j’en conviens, bien que je puisse arguer du fait que j’ignorais ton adresse américaine, et que les relations épistolaires n’ont guère été faciles. Et puis, comme tu ne m’as pas écrit davantage, j’ose espérer que tu as mesuré la difficulté d’entretenir une correspondance avec un ami éloigné, au milieu d’une vie suroccupée.</p>
        <p>Mais je m’étais prodigieusement réjoui à l’annonce de ton retour en Suisse, et Madeleine aussi, et Françoise aussi, qui aime de façon touchante ce parrain invisible. Quel chagrin pour nous de penser que tu as passé par Genève sans nous donner signe de vie.</p>
        <p>Ne crois-tu plus à notre affection ? T’est-elle indifférente ? Je t’assure qu’elle t’est conservée tout entière, et que ce serait une immense joie pour nous de te revoir. Reviens ! Annonce-toi ! Voici venir la Pentecôte, qui signifie la fin du lourd fardeau des catéchumènes, donc plus de temps pour voir ceux qu’on aime.</p>
        <p>Je me réjouis de te revoir. On a tant de choses à se dire.</p>
        <salute>À toi du fond du cœur.</salute>
        <signed>Max</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19460801">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_017.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1946-08-01, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Château de Crest
          <lb/>Jussy (Genève)
          <lb/>Le 1<hi rend="sup">er</hi> août 1946</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Que cette lettre t’accueille à Areuse avec toute mon affection, dans ce coin si chargé de chers souvenirs pour notre amitié.</p>
        <p>Me conformant à tes instructions, j’ai téléphoné dimanche soir à ta mère, pensant profiter de mes derniers jours de vacances pour faire une virée de tes côtés. Hélas, tu n’étais pas encore arrivé ; j’ai maintenu la virée (rouler à travers cette Suisse romande par ce temps splendide était merveilleux) <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_018.jp2/full/full/0/default.jpg"/> m’arrêtant à Essertines-sur-Rolle qui m’a enchanté (lis l’article ci-inclus) et allant voir mon frère André, qui travaille au Département politique à Berne.</p>
        <p>Je reprends aujourd’hui le travail paroissial, mais cela ne veut pas dire que je ne pourrai pas aller à Areuse. Et puis nous comptons ferme te voir venir à Genève. Ce sera merveilleux. J’ai tant de choses à te dire et à te demander.</p>
        <p>Nous venons de passer par <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_019.jp2/full/full/0/default.jpg"/> une terrible émotion : mon fils Christian s’est cassé les deux poignets en tombant d’un arbre, le 24 juillet. Quand on pense qu’il aurait pu se tuer, ou se briser la colonne vertébrale, ou s’estropier définitivement, le sang se glace dans vos artères et on ne peut que dire merci à Dieu.</p>
        <p>Le pauvre gosse a deux plâtres et souffre beaucoup du poignet gauche qui a été tordu. La cassure du droit est heureusement franche. Madeleine est très à l’attache. On <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_020.jp2/full/full/0/default.jpg"/> doit nourrir Christian à la becquée…</p>
        <p>Donc, lance une carte dès que tu seras là.</p>
        <salute>Nous nous réjouissons !</salute>
        <signed>Max</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>P.-S. Lundi, à Essertines, il y avait un rédacteur de <hi rend="bg_00ff00"><emph>Réforme</emph></hi> et Coray, le président des « Jeunes patrons » de France.</p>
        <p>Quant à Bossey, le beau château des œcuméniques, il fonctionne à plein rendement.</p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19470304">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_021.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1947-03-04, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>16, avenue des Bosquets
          <lb/>Genève
          <lb/>Le 4 mars 1947</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Depuis notre entrevue d’Yverdon, j’ai pensé bien souvent à toi avec une immense affection. Plus d’une fois, j’ai voulu prendre la plume à ton intention. Bien que je ne sois pas — hélas — un « homme de prière » qui pourrait te porter fidèlement, j’ai souvent crié ton nom en direction du ciel, demandant à Dieu qu’il dénoue la crise dramatique dans laquelle tu es engagé.</p>
        <p>Plus je pense à ta situation conjugale, plus je la vois comme un « challenge » sur lequel va se jouer toute ta destinée spirituelle, donc tout ton avenir d’homme et d’écrivain.</p>
        <p>Je te supplie de croire que je fais tous mes efforts pour abandonner ce qui ne serait que moralisme bourgeois et satisfaction bien-pensante à apprendre que « le ménage d’un de mes amis s’est recollé ». C’est vraiment de tout autre chose qu’il s’agit. C’est de toi et de ton mariage, de ta production la plus authentique, et non pas du tout de l’effet produit. D’ailleurs, l’argument de l’effet produit serait bien faible, car le divorce est si généralisé aujourd’hui… et puis tes amis seraient toujours là pour dire lequel de vous deux a commencé à démolir le foyer.</p>
        <p>C’est de toi qu’il s’agit. Quand on a écrit ce que tu as écrit, et qu’on l’a écrit parce qu’on le pensait, le croyait et le sentait profondément, quand on a proclamé aussi nettement <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1948ej/1#body-1-1">que tu l’as fait encore à Genève en septembre</ref> que la seule forme vraie et possible de la vie humaine est la CROIX, on ne peut pas refuser le « challenge » que te lance actuellement ta situation conjugale sans se frapper soi-même à mort, dans son <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_022.jp2/full/full/0/default.jpg"/> être le plus intime, donc, quand on est écrivain, sans se condamner soi-même à la stérilité.</p>
        <p>Le Duc de Windsor a raté le « challenge » de sa vie : il a préféré la Simpson à l’Empire anglais. Il n’a pas su imiter Titus (<emph>invitus invitam dimisit</emph>). Et, vivrait-il 2000 ans, il n’a plus, comme perspective d’avenir, que de se biturer de casino en casino. Denis de Rougemont, omettant de tirer pour lui-même les conclusions de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1939ao"><emph>L’Amour et l’Occident</emph></ref>, omettant de « s’engager » après tant d’exhortations à l’engagement, pourrait bien continuer à pondre ici et là des nouvelles ou des reportages pleins de talent… il ne produirait plus une seule « œuvre » digne de ce nom, il ne délivrerait plus de <emph>message</emph>. Et je frémis jusque dans les profondeurs en évoquant cette éventualité.</p>
        <p>Mais elle ne se produira pas. Denis, il faut que tu « essaies » l’Évangile dans le cas précis qui t’es posé. Ne me dis pas que cela ne servira à rien, car on ne sait cela qu’après l’expérience loyalement tentée. Il faut que tu joues totalement et sans arrière-pensée la carte du pardon envers et contre tout, de la foi et de l’espérance envers et contre tout. La folie de la Croix. Il n’y a pas d’autre chemin.</p>
        <p>Pardonne-moi de te dire ces choses si brièvement. Je te demande de lire entre les lignes de mon immense affection pour toi. Je ne te « juge » pas une minute ; simplement, je te dis ce qui m’est apparu clairement depuis l’automne. Dis-moi si tu crois que je sois faux. Et sache, une fois de plus, que tu pourras toujours compter sur ma fidèle amitié.</p>
        <signed>Max</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>P.-S. Tu ne m’as jamais donné de réponse au sujet de la <emph>conférence pour hommes</emph> sur « Protestantisme et personnalité » (ou un sujet analogue) que nous t’avions demandé de donner à Genève à la grande « Journée protestante » du <emph>7 septembre 1947</emph>. Réponds-moi, stp.</p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19470819">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_023.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1947-08-19, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Le 19 août 1947</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Ne sachant où t’atteindre, j’adresse à Areuse, comptant sur tes bons parents pour faire suivre s’il y a lieu.</p>
        <p>Au reçu de ta lettre du 7 mai, j’étais un peu comme Gargantua lorsqu’il apprit du même coup la naissance de Pantagruel et la mort de Badeber… Mais, au risque de froisser ton amour-propre de conférencier, je t’avouerai que l’immense joie que m’ont causée les nouvelles de ton foyer a balayé bien vite le chagrin que m’apportait <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_024.jp2/full/full/0/default.jpg"/> ta réponse négative quant à la Journée protestante du dimanche 7 septembre.</p>
        <p>Nous nous sommes immédiatement mis en quête d’un remplaçant, et, après avoir heurté en vain aux portes de Wahlen (du plan Wahlen !) et de Salis, en balade à travers le monde, nous avons eu le bonheur d’obtenir le concours de Gaston Bridel, qui parlera sur : « Actualité de la Réforme ». Je suis très content que le rédacteur en chef du plus grand quotidien genevois se compromette ainsi.</p>
        <p>Cette journée du 7 septembre sera, je crois, une belle chose, avec <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_025.jp2/full/full/0/default.jpg"/> prédication de Jean Cadier devant une assemblée entièrement masculine, pique-nique populaire, et, le soir création d’un « Moïse », drame sacré.</p>
        <p>Si vous êtes dans les parages, vous devriez venir. On t’accueillera à bras ouverts même comme simple badaud ! Nous espérons vivement loger ta charmante sœur et M. le conseiller fédéral chez ma mère à Genthod. Pourvu qu’il fasse beau temps !</p>
        <p>La coïncidence de notre semaine protestante, qui suivra cette journée, avec la quinzaine des Rencontres internationales me semble une chose heureuse… sauf pour le problème des logements !</p>
        <p><pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_026.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Oui, nous avons passé de bons moments ensemble l’an dernier, mais ceux que nous passerons ensemble cette année seront bien meilleurs ! Je me réjouis prodigieusement de vous revoir et de faire la connaissance des enfants. Comme tu as raison de vouloir en faire des Européens. Pauvre Europe ! C’est l’heure de former le dernier carré, comme les vieux Suisses, autour de la Croix.</p>
        <p>Donc, à bientôt. Madeleine est à Jussy. Je suis à 2000 m. pour faire plaisir à mon médecin. Nous avons passé huit jours épatants au bord de la mer en Italie avec les quatre gosses.</p>
        <salute>Affectueusement.</salute>
        <signed>Max Dominicé</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>P.-S. Excuse le retard de ces lignes… Ta lettre est arrivée en pleine bagarre de Pentecôte (35 catéchumènes) et en juin et juillet j’étais recru de fatigue.</p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19560301">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_027.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1956-03-01, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>16, rue Jean-Robert Chouet
          <lb/>Genève
          <lb/>Le 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1956</dateline>
        <salute>Cher ami,</salute>
        <p>Ci-inclus le texte de notre liturgie de confirmation, avec le texte des déclarations de catéchumènes<note place="bottom" resp="editor">Ces textes n’ont pas été conservés dans les archives.</note>.</p>
        <p>Je me fais un plaisir de te donner ci-dessous la justification de ce texte des déclarations, tel qu’il figure dans les « Notes et remarques » qui servent d’appendice à notre liturgie genevoise de 1945 :</p>
        <p>Déclaration votée par la Compagnie des pasteurs en 1943, avec la volonté très nette qu’y puissent souscrire sincèrement même des catéchumènes qui sont des « orientés » bien plus que des convertis. On ne peut, en conscience, leur demander un serment de fidélité, dont la Bible se méfie d’ailleurs terriblement (Josué 24:18,19. Luc 9:57-62. Jean 13:37,38). Nous pensons que Matthieu 16:16, Jean 6:68,69, Actes 16:31 et Romain 10:9 suffisent.</p>
        <p>Si tu as des questions à me poser, inutile de dire que je suis à ton entière disposition.</p>
        <salute>Heureux de notre entretien, et me réjouissant de te revoir, je t’envoie ces lignes en fidèle amitié.</salute>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19560804">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_029.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1956-08-04, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Eggishorn (Valais)
          <lb/>Le 4 août 1956</dateline>
        <salute>Mon vieux Denis,</salute>
        <p>Sur ces hauteurs tranquilles, où le chamois broute dans la paix relative que lui laissent les avions à réaction de la maman Confédération, je mets à jour mon courrier, et je viens te dire ceci :</p>
        <p>Après la confirmation de ta fille, tu m’as fait un beau cadeau de livres, et j’en ai été extrêmement touché. Si je ne t’ai pas écrit tout de suite, c’est que je voulais absolument que ces remerciements coïncidassent avec une invitation à venir prendre un repas chez nous avec ta femme.</p>
        <p>… Hélas, les semaines ont passé ; ce fameux mois de juin où l’on croit <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_030.jp2/full/full/0/default.jpg"/> toujours qu’on sera « moins chargé » s’est écoulé avec ses fatigues habituelles, auxquelles s’est joint le fait que nous sommes très mal secondés à la maison… Bref, la chose ne s’est pas arrangée, et j’en suis désolé.</p>
        <p>Qu’au moins ces lignes te disent ma reconnaissance, et notre « ferme propos » de reprendre le projet à la rentrée. Je dois être en Allemagne du 13 au 23 août et reprends ensuite le service à St-Gervais, avec absence de nouveau du 8 au 16 septembre.</p>
        <p>Pour te faire prendre patience, je t’envoie ci-inclus une de mes dernières productions…<note place="bottom" resp="editor">Le poème suivant était conservé un peu plus loin dans le dossier d’archives, que la date nous incite à rapprocher de cette lettre.</note></p>
        <salute>Avec ma fidèle amitié.</salute>
        <signed>Max</signed>
        <p rend="center"/>
        <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_033.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <lg>
          <l>La France est comme un coq… Or cette étrange bête</l>
          <l>Est capable, dit-on, de courir un long temps</l>
          <l>Lorsqu’abattant sur elle un outil contondant</l>
          <l>On lui a, d’un coup sec, éliminé la tête !</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Pauvre France, tu cours, depuis cent-soixante ans…</l>
          <l>Du quatorze juillet tu fais ta triste fête,</l>
          <l>Sans vouloir reconnaître, à travers tes tourments,</l>
          <l>Qu’en tuant ton bon roi, tu t’es tranché la tête !</l>
        </lg>
        <signed>(Composé le 21 janvier 1956, jour anniversaire de la mort de Louis XVI, dans le train qui m’emmenait à Paris.)</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19570718">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_031.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1957-07-18, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>16, rue Jean-Robert Chouet
          <lb/>Genève
          <lb/>Le 18 juillet 1957</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Tu as dû recevoir de Marc Chenevière une consultation concernant une pièce à créer pour le jubilé du IV<hi rend="sup">e</hi> centenaire de l’Université de Genève.</p>
        <p>Veuille me permettre d’insister pour que tu considères très sérieusement la question.</p>
        <p>Comme le montre la note historique jointe à la requête de Chenevière, on peut dire que la création de l’Académie en cette année tragique de 1559 fait penser au mot célèbre de <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_032.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Napoléon : « Ma droite recule, ma gauche est enfoncée… j’attaque au centre ! »</p>
        <p>Le comité du jubilé de l’Université a renoncé à l’idée d’une pièce de théâtre disant que « nous n’avions pas à l’heure actuelle le talent requis pour semblable entreprise, et qu’un concours ne donnerait que des navets ». Notre comité ecclésiastique relève le gant, et c’est la raison pour laquelle tu as été, avec d’autres, Français et Suisses, approché.</p>
        <p>Qu’en penses-tu ?</p>
        <salute>Amitiés.</salute>
        <signed>Max</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>Il faudrait une œuvre du genre « épique », en somme…<note place="bottom" resp="editor">En haut du premier feuillet, Rougemont a noté « R tél début sept. non ».</note></p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-196403">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_034.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1964-03, Max Dominicé à Denis et Nanik de Rougemont</head>
        <dateline>« La Lignière »
          <lb/>Gland (Vaud)
          <lb/>[Mars 1964]</dateline>
        <salute>Chers amis,</salute>
        <p>Silence des Dominicé en décembre ; absence des Dominicé le 28 février ; voilà qui est bien incompréhensible et regrettable…</p>
        <p>Hélas, nous avons eu une fin d’année très particulièrement chargée et fatigante, de sorte que la correspondance en a pâti. Qu’au moins ces présentes lignes vous disent que nous avons pensé à vous au moment du mariage de Nicolas et formons les meilleurs vœux pour son bonheur. L’Europe s’édifie aussi par le moyen des mariages internationaux et j’espère que Denis a vu satisfait son goût de la liturgie lors de cette cérémonie luthérienne.</p>
        <p>Quant au 28 février, c’est idiot : ayant fait une vilaine chute dans mon grenier, assortie d’une commotion cérébrale <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_035.jp2/full/full/0/default.jpg"/> avec plaie au cuir chevelu, j’ai été strictement immobilisé, d’abord chez moi pendant quinze jours, puis ici depuis une semaine et pour quinze jours encore, où l’on procède à une révision complète du moteur. Ce n’est pas extrêmement folichon. Quand il fera moins froid, je pousserai jusqu’au bord du lac, où nous eûmes il y a quelque trente ans le Camp de la Lignière, remplaçant Chanivaz. En étais-tu, Denis ?</p>
        <p>Je n’ai pas encore révélé à mon médecin ce que vous m’avez dit, chère amie, assavoir [<emph>sic</emph>] que je suis plus paranoïaque que schizophrène (ce qui est bon, je crois), mais peut-être n’est-ce pas très nécessaire ?</p>
        <p>À l’âge où je suis (63 ans dans un mois) on fait souvent « le compte de ses voies » comme dit l’Écriture, et le bilan est bien négatif. C’est pourquoi les amitiés sont plus précieuses que jamais, et c’est pour vous dire la mienne, très vive et fidèle, que je vous écris.</p>
        <signed>Max Dominicé</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19670411">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_036.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1967-04-11, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Lullier
          <lb/>1254 Jussy
          <lb/>Le 11 avril 1967</dateline>
        <p rend="center"/>
        <lg rend="i">
          <l>Eh bien, mes chers amis, je vous soumets ce texte</l>
          <l>Auquel mon Saint-Gervais a servi de prétexte,</l>
          <l>Dont l’auteur principal est Jean-Jacques Rousseau,</l>
          <l>Auprès duquel je suis un humble vermisseau.</l>
          <l>Lorsque vous l’aurez lu, vous voudriez bien le rendre</l>
          <l>À celui qui vous porte une amitié très tendre</l>
          <l>Et qui, n’arrivant pas, comme il l’eût souhaité</l>
          <l>À conjuguer son nom, signe : Dominicé</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19670503">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_051.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1967-05-03, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>Le 3 mai 1967</dateline>
        <salute>Cher Max,</salute>
        <p>Merci et bravo, tant pour la prose que pour les vers, quelle virtuosité, quelle transparence, quel galbe !</p>
        <salute>Toutes nos amitiés.</salute>
        <signed>Denis</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19691005">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_037.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1969-10-05, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Lullier
          <lb/>1254 Jussy
          <lb/>Le 5 octobre 1969</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>En vertu de quel miracle Madeleine a-t-elle mis la main sur cette lettre, vieille de 36 ans, j’avoue ne pas le savoir et n’y rien comprendre !…</p>
        <p>Manifestement, cette lettre n’a jamais été expédiée, car il s’agit bien de mon premier manuscrit et non pas d’une copie et d’un brouillon. Cela vaut mieux, en somme, vu son ton un peu vif.</p>
        <p>Je ne vois absolument pas qui pouvait en être le destinataire, ni pourquoi on m’avait convié à la <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_038.jp2/full/full/0/default.jpg"/> réunion marquant le départ de William Martin pour Zurich…</p>
        <p>Te souviens-tu peut-être que cet homme, au lendemain de 1919, embouchait quotidiennement dans le <hi rend="bg_00ff00"><emph>Journal de Genève</emph></hi> la trompette de la germanophilie, au point que je me souviens fort bien avoir projeté de lui écrire (encore une lettre qui n’est jamais partie) : « Je tiens à vous prévenir, Monsieur, que le jour où les Allemands envahiront la Suisse, je me ferai un devoir et un plaisir, en gagnant la caserne dans ma tenue de soldat d’infanterie, de <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_039.jp2/full/full/0/default.jpg"/> passer par le <hi rend="bg_00ff00"><emph>Journal de Genève</emph></hi> pour vous botter le derrière avec mes godillots. »</p>
        <p>Cela m’amuse de t’envoyer mon texte de 1933. Écrit au moment même où Hitler arrivait au pouvoir, il me paraît assez remarquable, presque prophétique. (Tu sais que je suis un humble…)</p>
        <p><emph>Renvoie-moi cette lettre après lecture</emph>, je t’en prie et j’y compte.</p>
        <salute>En fidèle amitié.</salute>
        <signed>Max</signed>
        <p rend="center"/>
        <p><pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_040.jp2/full/full/0/default.jpg"/> P.-S. T’ai-je jamais montré les vers ci-inclus, qui sont aussi de ma composition ?</p>
        <signed>M</signed>
        <p rend="center"/>
        <p><pb n="p. 5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_042.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
          <emph>La France est comme un coq. Or cette étrange bête</emph></p>
        <p>
          <emph>Est capable, dit-on, de courir un long temps</emph>
        </p>
        <p>
          <emph>Quand, sur son maigre col un couteau s’abattant</emph>, </p>
        <p>
          <emph>On lui a, d’un coup sec, éliminé la tête.</emph>
        </p>
        <p rend="i"/>
        <p>
          <emph>Pauvre France tu cours, depuis cent-huitante ans</emph>, </p>
        <p>
          <emph>Du quatorze juillet tu fais ta triste fête</emph>, </p>
        <p>
          <emph>Refusant d’avouer, en ton aveuglement</emph>, </p>
        <p>
          <emph>Qu’en tuant ton bon Roi tu t’es tranché la tête.</emph>
        </p>
        <p><pb n="p. 6" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_041.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
          <hi rend="u">J’avais écrit en 1955</hi> :</p>
        <p rend="center"/>
        <lg rend="i">
          <l>La France est comme un coq. Or cette étrange bête</l>
          <l>Est capable, dit-on, de courir un long temps</l>
          <l>Quand, sur son maigre col un couteau s’abattant,</l>
          <l>On lui a, d’un coup sec, éliminé la tête.</l>
        </lg>
        <lg rend="i">
          <l>Pauvre France tu cours, depuis cent-soixante ans,</l>
          <l>Du quatorze juillet tu fais ta triste fête,</l>
          <l>Refusant d’avouer, en ton aveuglement,</l>
          <l>Qu’en tuant ton bon Roi tu t’es tranché la tête.</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19691225">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_043.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1969-12-25, Max Dominicé à Denis et Nanik de Rougemont</head>
        <dateline>Lullier
          <lb/>1254 Jussy
          <lb/>Le 25 décembre 1969
          <lb/>Jour de Noël</dateline>
        <salute>Chers amis,</salute>
        <p>Votre belle carte de vœux (rouge et or… <emph>c’est tout un programme…</emph>) [et ce sont aussi les couleurs de Genève… allons, tant mieux !] nous est bien parvenue, et nous vous en remercions <emph>de tout cœur</emph>. À l’âge où je suis parvenu (j’aurai 69 ans en avril) et Madeleine aussi (elle aura 65 ans en juin), l’amitié est l’un des biens auxquels on tient le plus… ne trouvez-vous pas ? Elle fait du bien.</p>
        <p>Donc <emph>merci</emph>. Et à notre tour <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_044.jp2/full/full/0/default.jpg"/> de vous dire nos vœux les plus affectueux pour la nouvelle année. Denis va poursuivre sa brillante carrière, sur les sommets de la culture européenne… J’en suis très profondément heureux pour lui… et pour notre chère Europe, car il faut bien <emph>l’aimer, cette garce</emph> !!!<note place="bottom" resp="editor">Ces mots sont doublement soulignés, les premiers en noirs, les deux derniers en rouge.</note></p>
        <p>Donc notre amitié fidèle, en ce début d’année, et le vœu très sincère que nous nous voyions sans trop tarder. Ne voulez-vous pas ?</p>
        <signed>Max</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>P.-S. Avez-vous reçu la lettre que je vous ai écrite en automne concernant William Martin… et qui demandait une réponse ?</p>
        <signed>M. D.</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19701014">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_045.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1970-10-14, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Lullier
          <lb/>1254 Jussy
          <lb/>Le 14 octobre 1970</dateline>
        <salute>Cher Denis,</salute>
        <p>Puisque ta chère femme aime les alexandrins, je vous envoie ceux-ci :</p>
        <p rend="lmarg1">
          <emph>Nous avons vécu hier une belle soirée</emph>, </p>
        <p rend="lmarg1">
          <emph>Et merci à vous deux de nous l’avoir donnée</emph>
        </p>
        <p>J’éprouve le besoin de te dire merci de tout ce que tu as fait pour notre pays et pour l’Europe. Je me suis associé avec une vraie joie au beau témoignage que t’a rendu Alfred Borel, et j’ai beaucoup aimé ce que tu as dit. Continue ! C’est un beau combat.</p>
        <p>Sais-tu que depuis plusieurs mois je me dis que les gens à <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_046.jp2/full/full/0/default.jpg"/> particule (à « pellicule », comme disait une dame américaine de ma connaissance) ont, en notre siècle, vraiment bien mérité de la Suisse romande sur le plan littéraire :</p>
        <p rend="left">Robert de Traz
          <lb/>Guy de Pourtalès
          <lb/>Gonzague de Reynold
          <lb/>Henri de Ziégler
          <lb/>Denis de Rougemont
          <lb/>Jean de Saussure
          <lb/>Roland de Pury</p>
        <p>Cela fait une très belle brochette !</p>
        <salute>Fidèlement à toi.</salute>
        <signed>Max</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19701124">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_047.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1970-11-24, Max Dominicé à Nanik de Rougemont</head>
        <dateline>Lullier
          <lb/>1254 Jussy
          <lb/>(près Genève)
          <lb/>Le 24 novembre 1970</dateline>
        <salute>Chère amie,</salute>
        <p>Si je me permets de vous importuner en vous envoyant à vous personnellement le texte ci-inclus<note place="bottom" resp="editor">Le texte n’a pas été conservé dans le dossier d’archives. Voir la note de Max Dominicé dans la <hi rend="bg_00ff00">lettre suivante</hi>.</note> — ce que je vous prie de bien vouloir me pardonner — c’est que j’ai le vif désir qu’il me soit retourné <emph>rapidement</emph>, c’est-à-dire dans quelques jours. Merci d’avance.</p>
        <p>Mais, bien entendu, je serais très heureux (c’est le but de l’exercice) que vous le fassiez/fissiez examiner par <emph>Denis</emph>, votre « Grand Homme » (j’ai beaucoup apprécié votre interview dans <emph>La Suisse</emph>), lequel daignera, je l’espère, me donner son avis.</p>
        <p>Le texte que je vous envoie a été conçu comme un article de journal. Mais, <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_048.jp2/full/full/0/default.jpg"/> tout bien réfléchi, je ne compte pas le publier, car, en somme, l’« événement » dont je parle est moins « hénaurme » qu’il n’y paraît. En effet, comme je le prouve clairement, il n’y avait pas d’autre possibilité, pour le gouvernement français, que d’organiser une messe à Notre-Dame, dans les conditions que j’indique. Le changement de l’heure ne signifie pas que le gouvernement de la République ait délibérément décidé d’organiser une cérémonie « nationale » à Notre-Dame, sous la forme d’une messe.</p>
        <p>Mais qu’en pense Denis ?</p>
        <p>… Je profite de l’occasion pour lui envoyer l’article de J.-S. Eggly qui parle de notre neutralité, et qui me paraît bien équilibré.</p>
        <salute>En me réjouissant de vous revoir, je vous dis, ainsi qu’à Denis, ma fidèle amitié.</salute>
        <signed>Max Dominicé</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19701129">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_052.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1970-11-29, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>Ferney
          <lb/>Le 29 novembre 1970</dateline>
        <salute>Cher Max,</salute>
        <p>Je suis tellement d’accord avec ces pages<note place="bottom" resp="editor">Dominicé note en marge : « Mon article (non publié) sur les obsèques de Gaulle : “Fille aînée de l’Église” ».</note> que je conclus, comme toi, qu’il n’y avait rien d’autre à faire — sauf à perdre la face.</p>
        <p>Mon « <hi rend="bg_00ff00">Testament de Tristan</hi> » a paru dans la <emph>Gazette littéraire</emph> (de Lausanne) du 14-15 novembre. Je cite une lettre que de Gaulle m’écrivait sur l’Europe.</p>
        <salute>Ton affectionné.</salute>
        <signed>Denis</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19710531">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_049.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1971-05-31, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Lullier
          <lb/>1254 Jussy
          <lb/>Le 31 mai 1971</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>En quelques jours, j’ai littéralement dévoré un gros ouvrage de 800 pages intitulé <emph>Talleyrand</emph>, paru en 1971 chez Flammarion, qui a pour auteur un nommé <emph>Jean Orieux</emph>, dont j’avoue avoir ignoré le nom jusqu’ici.</p>
        <p>Si tu connais ce livre, n’en parlons plus. Mais si tu ne le connais pas, je me fais un plaisir — et même un devoir, vu ta vocation européenne — de te le signaler.</p>
        <p>Ce livre est prodigieux. La figure du prince des diplomates, et malgré ses taches, y apparaît dans toute sa grandeur.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_050.jp2/full/full/0/default.jpg"/> C’était un grand, un tout grand bonhomme, un véritable génie politique, et si l’animal de Bonaparte — et le Congrès de Vienne — l’avaient mieux entendu, nous serions aujourd’hui moins malades en Europe.</p>
        <p>Pour te mettre en appétit, je t’envoie ci-inclus un texte qui date du lendemain d’Austerlitz.</p>
        <p>En me réjouissant de ta réponse, je te dis ma fidèle amitié.</p>
        <p>… Et je vous exprime, à ta charmante épouse et à toi, ma très vive reconnaissance pour la participation active que vous avez prise à la fête de mes 70 ans — fête dont la lumière éclairera ma marche terrestre jusqu’à mon dernier pas — fête à laquelle il me semble que vous avez pris un heureux plaisir.</p>
        <salute>Fidèlement à vous deux.</salute>
        <signed>Max</signed>
        <p rend="center i"/>
        <p>
          <pb n="p. " facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_051.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
          <ref target="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_051.jp2/full/full/0/default.jpg">3</ref>
          <ref target="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_051.jp2/full/full/0/default.jpg">]</ref>
          <emph> Texte d’histoire européenne à lire</emph>
        </p>
        <p>Trois jours après Austerlitz (1805) Talleyrand écrit à Napoléon :</p>
        <p>« Votre Majesté peut maintenant briser la monarchie autrichienne ou la relever. Une fois brisée, il ne sera pas au pouvoir de V. M. elle-même d’en rassembler les débris épars et d’en recomposer une seule masse. Or l’existence de cette masse est nécessaire. Elle est indispensable au salut futur des nations civilisées. »</p>
        <p>… Et l’historien qui rapporte ce propos (Jean Orieux) ajoute : « Ces dernières phrases sont prophétiques : la monarchie autrichienne était absolument indispensable au salut de l’Europe. »</p>
        <p>… Et il ajoute en note :</p>
        <p><pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_052.jp2/full/full/0/default.jpg"/> « on ne l’avait pas encore compris en 1918. L’histoire depuis a montré que l’erreur capitale du traité de Versailles (1919)<note place="bottom" resp="editor">La date est ajoutée par Max Dominicé.</note> est d’avoir fait ce que Talleyrand suppliait Napoléon de ne pas faire. Où sont aujourd’hui les « débris épars » de l’Empire des Habsbourg ? La moitié de l’Europe s’est effritée. Qui peut aujourd’hui « en recomposer la masse » ? »</p>
        <p>Extrait du <emph>Talleyrand</emph> de Jean Orieux, paru en 1971 chez Flammarion, page <emph>438</emph>.</p>
        <p>Maurras l’a dit bien souvent : On a brisé l’Empire austro-hongrois, tandis qu’on maintenait l’Allemagne dans son unité. Il fallait faire le contraire.</p>
        <p>Maurras ajoutait que c’était <emph>l’anticléricalisme</emph> de Clemenceau qui était responsable de cette faute : il ne voulait pas d’un État (catholique) bavaro-autrichien, ni d’une Rhénanie (catholique) autonome.</p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19720703">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_053.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1972-07-03, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Lullier
          <lb/>1254 Jussy
          <lb/>Le 3 juillet 1972</dateline>
        <salute>Mon cher Denis,</salute>
        <p>Ta filleule, ma fille, m’ayant dit que vous deviez quitter la maison Lambert, j’ai bondi sur mon téléphone pour demander au conseiller administratif Ketterer, de qui dépendent les immeubles appartenant à la Ville de Genève, s’il n’y aurait pas moyen de vous loger au 1<hi rend="sup">er</hi> étage de la villa Mon Repos, puisque vraisemblablement tes bureaux n’en occupent que le rez-de-chaussée…</p>
        <p>Hélas, il me dit que Mon Repos va devenir Centre Henri Dunant (ce qui, en soi, me réjouit) et que donc tes <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_054.jp2/full/full/0/default.jpg"/> bureaux vont déménager (ce qui m’ennuie pour toi, car ce doit être délicieux de travailler à Mon Repos).</p>
        <p>Qu’allez-vous devenir ?</p>
        <p>Comment peut-on vous aider ?</p>
        <salute>Fidèlement.</salute>
        <signed>Max</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19720709">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_055.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1972-07-09, Max Dominicé à Denis et Nanik de Rougemont</head>
        <dateline>Lullier
          <lb/>1254 Jussy
          <lb/>Le 9 juillet 1972</dateline>
        <salute>Chers amis,</salute>
        <p>Ce sera très excitant de visiter ensemble la maison Junod, à côté de chez nous.</p>
        <p>L’itinéraire ci-joint vous conduira.</p>
        <p>Mettez-vous en rapport avec la régie <emph>Martin et Ody</emph>, chemin de Malombre 10, Tél. : 46.69.22, pour prendre rendez-vous.</p>
        <p>… Et prévenez-nous : il faut que vous veniez <emph>déjeuner</emph> chez nous un de ces tout prochains jours.</p>
        <salute>Amitiés.</salute>
        <signed>Max</signed>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19720720">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_053.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1972-07-20, Denis de Rougemont à Max Dominicé</head>
        <dateline>Le 20 juillet 1972</dateline>
        <salute>Cher Max,</salute>
        <p>Merci pour toutes tes gentillesses, attentions, adresses et allégresses. La région progresse beaucoup plus vite que jamais je n’eusse osé l’espérer.</p>
        <p>Miolan, néant, ils ne veulent pas. Lullier, trop petit et trop cher. Mais nous serons probablement voisins <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/demole-dominice/demole-dominice_054.jp2/full/full/0/default.jpg"/> dans <emph>x</emph> mois : <emph>Compois</emph>, une ruine dont Nanik est tombée amoureuse – à droite de la route quand tu viens de Jussy — est <emph>peut-être</emph> sur le point d’être achetée puis rebâtie : j’y serai ruiné mais content, couvert de dettes, et à vingt minutes à pied de chez toi.</p>
        <signed>Ton Denis</signed>
        <p rend="center"/>
        <p>P.-S. Sais-tu que la Suisse ne produit (forêts et lacs) que 39 % de l’oxygène qu’elle consomme ? Le reste est amené par la bise, surtout noire, c’est-à-dire par les Russes…</p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-19721104">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_056.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1972-11-04, Max Dominicé à Denis de Rougemont</head>
        <dateline>Lullier
          <lb/>1254 Jussy
          <lb/>Le 4 novembre 1972</dateline>
        <salute>Cher Denis,</salute>
        <p>Le lundi 23 octobre, on a — par suite d’une décision du Conseil (municipal) de Paris — donné le nom de l’amiral de Coligny au bout de la rue du Louvre à la rue de Rivoli, c’est-à-dire qui longe d’un côté la colonnade de Louis XIV, le grand persécuteur des huguenots, et de l’autre l’église de St-Germain l’Auxerrois, dont la cloche donna le signal du massacre de la St-Barthélémy.</p>
        <p>Nous sommes allés, Madeleine et <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_057.jp2/full/full/0/default.jpg"/> moi, vivre sur place cette heure historique. Il y eut un excellent discours de M<hi rend="sup">me</hi> de Hautecloque (la nièce du maréchal Leclerc, présidente du Conseil de Paris), un autre du pasteur Allier, président de la Société d’histoire du protestantisme français, et un troisième de l’Ambassadeur des Pays-Bas, sa reine descendant de Coligny (la fille de l’amiral épousa Guillaume le Taciturne). Ce fut très beau.</p>
        <p>Nos Bellevillois ont ainsi cette occasion pour nous fêter (repas de trente à quarante couverts) après quarante ans d’absence !! On ne perd pas son temps en annonçant l’Évangile. Ce fut touchant et merveilleux.</p>
        <p><pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_058.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
          <emph>Autre chose</emph> : depuis de très nombreuses années, je pense que la musique de la « Marseillaise » est splendide, mais que ses paroles sont affreuses (j’ai dû, aux « classes gardiennes » de notre Bon Foyer de Belleville apprendre à de délicieux gosses à chanter : « … qu’un sang impur abreuve nos sillons »… affreux).</p>
        <p>C’est pourquoi, l’autre jour, dans le train, je me suis amusé à créer de nouvelles paroles pour cet hymne… et tu comprendras sans peine pourquoi c’est <emph>à toi</emph> que j’en sers la primeur.</p>
        <p><pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_059.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Évidemment, tu vas hurler de rire, tellement mes vers sont moches. Ce sont des « vers de caramels ». Mais je me dis que tu connais certainement un <emph>poête de talent</emph> qui serait capable de composer — en un style valable — des vers remplaçant avantageusement les miens. Je te serais reconnaissant de le chercher.</p>
        <salute>En attendant une bonne réponse de ta part, je te dis — ainsi qu’à ta chère femme — ma fidèle amitié.</salute>
        <signed>Max</signed>
        <p><pb n="p. 5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1715_dominice-max-ddr/bpun-ddr1-id1715_060.jp2/full/full/0/default.jpg"/> Sur l’air de « la Marseillaise »</p>
        <p rend="center"/>
        <lg>
          <l>Allons enfants de la patrie</l>
          <l>Le jour de <emph>joie</emph> est arrivé.</l>
          <l>Plus de guerres, de tueries :</l>
          <l>Le continent est rassemblé (bis).</l>
          <l>Nos peuples, au long des années,</l>
          <l>Se sont suffisamment battus ;</l>
          <l>Aujourd’hui, nous n’en voulons plus :</l>
          <l>Notre patrie Europe est née !</l>
          <l>Debout, Européens !</l>
          <l>Donnez-vous tous la main !</l>
          <l>Marchons ! (bis)</l>
          <l>Luttons ! (bis)</l>
          <l>Et l’avenir</l>
          <l>Comblera nos désirs</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="ddr-dominice-1975">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1714_dominice-madeleine-ddr/bpun-ddr1-id1714_003.jp2/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>1975, Madeleine Dominicé à Denis et Nanik de Rougemont</head>
        <dateline>[1975]</dateline>
        <p>Mes chers — cher Denis — pardonnez-moi le long silence. Votre lettre m’a touché au cœur, et c’était juste. Max me parlait de Denis constamment, <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-correspondances/bpun-ddr1-id1714_dominice-madeleine-ddr/bpun-ddr1-id1714_004.jp2/full/full/0/default.jpg"/> avec admiration, avec une totale affection, avec regrets… On ne se voyait pas assez. Ces dernières années, plus que jamais, handicapé comme il l’était, il n’avait pas le cœur (pas le viscéral qui lui a faussé compagnie, là, le 18 novembre au petit matin), mais l’autre : le cœur qui ne sait qu’aimer.</p>
        <p>Voyons-nous un jour, cela me serait doux.</p>
        <salute>Amitiés.</salute>
        <signed>Madeleine</signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
